<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Recent Content on Automne en Afrique </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://infosofbentog.github.io/index.xml/</link>
    <language>fr-fr</language>
    
    
    <updated>Tue, 07 Oct 2014 00:00:00 CEST</updated>
    
    <item>
      <title>Point sur le volontariat au Bénin</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/volontariat/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/volontariat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ce lundi, c&amp;rsquo;était la journée France Volontaire à l&amp;rsquo;institut Français de Cotonou. Représentant UA j&amp;rsquo;ai pu rencontrer l&amp;rsquo;ambassadrice de France et de nombreuses personnalités locales. C&amp;rsquo;était une belle occasion de rencontrer d&amp;rsquo;autres organismes d&amp;rsquo;autres actions; la thématique centrale étant &lt;strong&gt;la R.S.E.: la Responsabilité Sociétale des Entreprises&lt;/strong&gt;
Pour celles ou ceux que cela intéresse, j&amp;rsquo;ai ainsi glané quelques données caractérisant le volontariat français au Bénin:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/volontariat.png&#34; alt=&#34;PHOTO volontariat&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On distingue
&lt;strong&gt;3 catégories de Volontaires Internationaux d&amp;rsquo;Echange et de Solidarité (V.I.E.S.):&lt;/strong&gt;
- Les VIECH: missions courtes et ancrage sur l&amp;rsquo;initiation et l&amp;rsquo;échange,
- Les VEC: Missions courtes et ancrage sur l&amp;rsquo;échange et la Compétence,
- Le VSI: Coopération et Appui au développement et action humanitaire. Cela concerne des professionnels et stagiaires avec des séjours d&amp;rsquo;au moins 1 an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En 2014, de janvier à Août, ont été dénombrés 763 volontaires français au Bénin.&lt;/strong&gt;
90% pour des missions inférieures à 6 mois
 7%      &amp;ldquo;         &amp;rdquo;   supériures à 6 mois
 3% non renseigné&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;31% de ces volontaires viennent &amp;ldquo;hors dispositif&amp;rdquo;
21% en congés solidarité
22% avec le statut de chantier solidaire
12% en tant qu stagiaire
 7% en tant que bénévole volontaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On notera 65 % de femmes pour 35% d&amp;rsquo;hommes&amp;hellip;..
48% ont de 18 à 25 ans.
21%     de 25 à 35.
 4%     de 35 à 55.
 3%      + de 55.
21% non identifié.
 2% de 16 à 18 ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les domaines d&amp;rsquo;intervention sont:
Animation Formation Education: 50%.
Santé action sociale: 19%.
Agriculture sécurité alimentaire environnement: 19%.
Culture Patrimoine  : à peine 5%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La région Atlantique littoral du Bénin capte 33% des effectifs totaux de volontaires. le Nord, moins sécuritaire est très déshérité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petit stand d&amp;rsquo;UA avec l&amp;rsquo;équipe locale:
Eugène, le Responsable UA Bénin, Léonel, que je ne présente plus et Audrey Responsable logistique et compta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/stand-UA.png&#34; alt=&#34;Photo Equipe UA&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propos, un peu moins seule de puis ce week end, nous sommes maintenant 8 basés à Cotonou: 5 en mission sur BOPA, autre site d&amp;rsquo;action d&amp;rsquo;UA et donc 2 de plus sur Togbota: Kevin 24 ans s&amp;rsquo;occupera de la case des tout petits et Valérie environ 52 viendra avec moi à la ferme. L&amp;rsquo;ambiance est globalement calme sereine et sympathique.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Installation au village</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Installation-au-village/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Installation-au-village/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Depuis Cotonou, le village de Togbota est à environ 2h 2h30, 60 km avec une heure pour sortir de la marée urbaine de Cotonou et 1 heure de piste qui se termine dans l&amp;rsquo;eau.
Etant seule bénévole, cette première semaine, et la voiture de Gilbert étant cassée, &amp;hellip;.Vous avez dit KC !! j&amp;rsquo;ai fait ma première séance en Zem! Un grand moment de retrouvailles. J&amp;rsquo;ai pu aussi être témoin d&amp;rsquo;un accident que nous ne raconterons pas !!
Une zem pour quelques provisions et équipements &amp;ldquo;spécial yovo&amp;rdquo; (eau minérale et quelques fruits) et une zem pour mon sac et moi.
Jacques m&amp;rsquo;attendait avec sa pirogue pour finir le trajet.
&lt;img src=&#34;/jackpirogue.png&#34; alt=&#34;arrivee en pirogue&#34; /&gt;

Le village de Togbota est très étiré de part et d&amp;rsquo;autre de la rivière, UA a construit deux grandes cases sur pilotis (bien vu), l&amp;rsquo;une dite case des &amp;ldquo;tout petits&amp;rdquo; et l&amp;rsquo;autre case des &amp;ldquo;bénévoles&amp;rdquo;
Mélanie assure les repas &amp;ldquo;bien locaux&amp;rdquo; ; je pense avoir déjà testé cette première semaine toute forme d&amp;rsquo;alimentation végétale: Maïs, Manioc, Igname, patate douce, banane, papaye, haricot&amp;hellip;. Reste la façon de cuisiner, qui propose soit pâte, purée, pâtée, ciment, etc&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;La case des benevoles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/casebenevole.png&#34; alt=&#34;la case des benevoles&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On reconnaîtra que le confort est &amp;ldquo;spartiate&amp;rdquo; mais nous n&amp;rsquo;avons pas les pieds dans l&amp;rsquo;eau&amp;hellip;.
Jacques et René sont les préposés à la pirogue, qui je le confirme est aussi assez sportif.!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Les joies de la collectivité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/dortoir.png&#34; alt=&#34;les joies de la collectivité&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La semaine se passe ici du lundi au vendredi, le week-end nous rejoignons Cotonou dans la villa d&amp;rsquo;UA. A mon arrivée de France j&amp;rsquo;y avais repéré quelques donnes d&amp;rsquo;inconfort, à mon retour de Togbota, je vais lui trouver de belles donnes de grand confort. Les forces de la relativité!!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Histoire d&#39;Eau</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Histoire-d-eau/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Histoire-d-eau/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Togbota est sous l&amp;rsquo;eau! les rivières chargées en amont par le cumul des pluies de la longue saison humide qui s&amp;rsquo;arrête en juin, et celles de la courte saison démarrée en septembre permettent aux deux rivières qui flirtent avec le village de sortir aisément de leur lit, Ainsi c&amp;rsquo;est &amp;ldquo;la &amp;ldquo;kwrue&amp;rdquo;.
Est-ce plus fréquent et plus important qu&amp;rsquo;avant ? Je n&amp;rsquo;arrive pas à le savoir, ce qui reste étonnant, c&amp;rsquo;est que de nouvelles maisons se construisent dans l&amp;rsquo;eau !!!
Difficile à vivre ? certes! mais décidément! quelle ténacité, quel déterminisme ! et puis il y a toujours une belle occasion de s&amp;rsquo;en amuser .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/maisons.png&#34; alt=&#34;Togbota est sous l&#39;eau!&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais trop d&amp;rsquo;eau, c&amp;rsquo;est aussi plus d&amp;rsquo;eau; les latrines ou système d&amp;rsquo;évacuation des eaux usées sont engorgées &amp;hellip;donc abstinence recommandée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, trop d&amp;rsquo;eau, c&amp;rsquo;est pas d&amp;rsquo;eau. Les fontaines alimentées par un château en amont et installées dans chaque hameau du village sont cassées&amp;hellip;.vous avez dit KC !
et la réparation est &amp;hellip;..programmée!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi les pieds dans l&amp;rsquo;eau, Togbota boit l&amp;rsquo;eau de la rivière filtrée en &amp;ldquo;serrant les fesses&amp;rdquo; , ils attendent le ministère qui va venir distribuer des moustiquaires&amp;hellip;, c&amp;rsquo;est programmé&amp;hellip;&amp;hellip;.!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bonne arrivée</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/arrivee-ok/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/arrivee-ok/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dans une ambiance plutôt calme et sereine avec Brussels airlines,
toute l&amp;rsquo;Afrique se retrouvait en escale à Bruxelles avant de  rejoindre ses vraies destinations&amp;hellip;
Cotonou en était, avant de desservir Abidjan.
Quelques manifestations de surveillance médicale étaient esquissées à l&amp;rsquo;aéroport d&amp;rsquo;arrivée, et équipé d&amp;rsquo;un masque, un béninois a pris ainsi la température de chaque voyageur&amp;hellip;débarquant!!! Folklore assuré.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gilbert, le chauffeur m&amp;rsquo;attendait mais avec un pote car sa voiture est cassée&amp;hellip;..! Une chaleur humide bien présente malgré les 21h ne nous a pas empêché de faire la conquête des abords de &amp;ldquo;Cototrou&amp;rdquo; pour rejoindre la villa d&amp;rsquo;Urgece Afrique. Une grande maisonnée plutôt propre avec des salles de bain à tous les étages, où seule celle du bas accorde une pression suffisante pour se rincer les doigts de pied.
Lionel, beau comme un astre et référent chargé de mission du développement de la ferme solidaire à Togbota m&amp;rsquo;attendait. Nous avons passé la matinée à faire connaissance, Il s&amp;rsquo;est raconté tel un vrai romancier. Il a 29 ans, une seule femme et une petite fille.
Notre villa est sous l&amp;rsquo;aéroport&amp;hellip;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout va bien..&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un petit mot</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Un-mot/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Un-mot/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pour celles et ceux qui s&amp;rsquo;en souviennent, la venue de l&amp;rsquo;automne m&amp;rsquo;invite à retrouver MON chemin de l&amp;rsquo;école, celui de repartir, de me retrouver dans cet environnement source et porteur de sens et d&amp;rsquo;énergie: l&amp;rsquo; Afrique.
Quitter cet écrin occidental, quoiqu&amp;rsquo;on en dise, douillet, nanti, serein, pérenne et sécurisé.
Epurer un instant mon &amp;ldquo;biotope&amp;rdquo; , chasser de la main les parasites, médias, stress, agressions, publicités, excès de consommation, tentations fébriles, flashs, lumières, factures, mails inutiles,&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip; générateurs de doutes, d&amp;rsquo;angoisse, de perte de conscience de ce qu&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;essentiel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les 2 mois passés au Togo, en octobre novembre 2013 m&amp;rsquo;ont apporté plus que des décennies sur les strapontins des pouvoirs locaux en charge de questions pourtant cruciales comme l&amp;rsquo;urbanisme!
La question de comment canaliser les forces du travail agricole d&amp;rsquo;un village démuni et retiré tel qu&amp;rsquo;Hanyigba Todji, pour lui assurer une meileure autonomie et pérennité est un exercice enthousiasmant. Le sourire l&amp;rsquo;accueil, la chaleur simple des habitants est source d&amp;rsquo;addiction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La réflexion menée avant l&amp;rsquo;été m&amp;rsquo;a convaincu de l&amp;rsquo;intérêt de retourner à Hanyigba, pour d&amp;rsquo;abord continuer le projet, le cas échéant, le réorienter et témoigner aux habitants de ma persévérance, de mes convictions à leurs côtés; c&amp;rsquo;est aussi une profonde émotion que de retrouver Eugène, Valère, Marie, Hélène, Céline, Abou et tous les autres&amp;hellip;&amp;hellip;.
&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/Sz6nJLA.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je rejoindrai donc Hanyigba le 27 octobre depuis le Bénin où je démarre ma mission le 27 septembre prochain à Togbota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, un automne bien agréablement chargé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plutôt assez sollicitée par de présumés abonnés je relance ce blog . Il devrait apporter un peu de &amp;ldquo;fun&amp;rdquo; à ceux qui ne peuvent lâcher les amarres et qui ont déjà repris le chemin d&amp;rsquo;une rentrée un peu moins exotique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vos commentaires sont toujours bien venus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A bientôt donc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sophie&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compléments apportés à la compréhension du phénomène Togbota</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/mission/complements-Togbota/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/mission/complements-Togbota/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Organisation administrative: Pouvoir? Politique? Gouvernance? Démocratie ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;organisation territoriale est un amalgame constitué d&amp;rsquo;une couche ancestrale traditionnelle mêlé d&amp;rsquo;un pouvoir étatique déconcentré sur un territoire démesuré. Nous sommes au delà de la journée à cheval de notre découpage départemental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aussi Togbota Agué, comme Togbota Oudjra dépendent de la commune d&amp;rsquo;Adjohoun qui regroupe 8 arrondissements et 57 villages ( environ 62 000 hab). La densité est de 183 hab/km².
Togbota et ses deux villages (Agué et Oudjra) est l&amp;rsquo;arrondissement le plus petit de la commune. Je vais rencontrer prochainement le chef d&amp;rsquo;arrondissement qui paraît il parle bien français.
Togbota Agué est un village il a un chef de village suggéré par le chef d&amp;rsquo;arrondissement et accepté par les habitants. C&amp;rsquo;est sur ce village qu&amp;rsquo; est la ferme et sur lequel je réside , il a 6 hameaux, j&amp;rsquo;habite à Zébé. Chaque hameau a un conseiller désigné par le chef de village.
Le chef de village est un ancien, le conseiller peut être jeune&amp;hellip;
Togbota Oudjra est l&amp;rsquo;autre village il a 7 hameaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ethnie traditionnelle de Togbota est celle des Wémés. la langue pratiquée est le Fon.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Quelques statistiques collectées sur Togbota&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Environ 5000 hab . 57% a moins de 20 ans.
Les femmes ont en moyenne 8 enfants, la polygamie laisse aux hommes le soin d&amp;rsquo;en faire entre 15 et 25!!
Une mortalité infantile qui bat des records: 15% des enfants n&amp;rsquo;atteignent pas l&amp;rsquo;âge de 5 ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Togbota a 2 écoles, une dans chaque village.
On peut évaluer 1 maître pour 70 enfants par classe.Peu de professeurs acceptent des postes dans ce &amp;ldquo;trou&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo école primaire de Togbota Agué&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/ecole-primaire-ague.png&#34; alt=&#34;Photo école primaire de Togbota Agué&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mes premières appréciations soulignent un réel sous développement avec des signes évidents de malnutrition des enfants. Un analphabétisme évident. Les femmes ne parlent pas du tout français, les jeunes n&amp;rsquo;ont plus !!! Bon nombre me disent avoir lâchés l&amp;rsquo;école. Le niveau de français de certains en classe de terminale me laisse pantois!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipement sanitaire du village est réduit à quasi 0. Aucune latrine publique, les latrines privées sont exceptionnelles. Le phénomène bi annuel de crue encourage le réflexe bien habituel de déféquer &amp;ldquo;là bas&amp;rdquo;.
l&amp;rsquo;école primaire en grève n&amp;rsquo;ouvrira de toutes façons pas avant la décrue, les latrines sont sous l&amp;rsquo;eau !!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le dispensaire repris par UA (2 salariés) 1 infirmier et un assistant est abrité dans une location de bâtiment des plus spartiate. Les femmes accouchent chez elles, le milieu masculin même médicalisé n&amp;rsquo;étant pas compatible avec des pratiques de milieu rural. La population est souriante mais désoeuvrée. Le niveau de résignation et de passivité semble être récurent et collégial. Je me laisse quelque temps pour apprécier la réaction des femmes et des jeunes face aux actions entreprises par UA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je note tout de même un manque réel d&amp;rsquo;activités et des jeunes de 12 15 ans qui passent des journées entières à bêtifier. Où est leur part de rêve???
Les tél portables sont partout, sauf pour les femmes !! eles n&amp;rsquo;y ont pas droit car &amp;ldquo;sinon, elles vont crier partout et faire des choses !!!!&amp;rdquo; (qu&amp;rsquo;on ne maîtrise pas)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un vrai signe d&amp;rsquo;encouragement:&lt;/strong&gt;
les enfants qui fréquentent la case des tout petits, mise en place par UA avec un bâtiment et un salarié permanent, complété de bénévoles régulièrement, sont très facilement identifiables  par leur niveau de français et quelques comportements structurés, ils adorent y aller, surtout les petites filles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo de la case des tout petits&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/casedespetits.png&#34; alt=&#34;Photo de la case des tout petits!&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le cadre de ma mission de développement économique</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/mission/Contexte-de-mission/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/mission/Contexte-de-mission/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;A Togbota&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La ferme solidaire de Togbota, mise en place en 2013, sur une superficie de 2500 m² développe la production de 14 cultures maraîchères menée par un groupe de femmes.
On y trouve: gombo,manioc, tomates, maïs, piment, arachides, taro, ananas, papaye etc&amp;hellip;.
La vente de cette production doit garantir aux femmes des ressources susceptibles d&amp;rsquo;être réaffectées dans les domaines de l&amp;rsquo;hygiène de la santé et de l&amp;rsquo;éducation.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;A Hanyigba&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour celles eu ceux qui se souviennent, nous chanterons là &lt;em&gt;Planter &amp;hellip;.café, c&amp;rsquo;est pas pour les gens fragiles, y a qu&amp;rsquo;à s&amp;rsquo;baisser mais c&amp;rsquo;est ça qui est difficile!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blague à part , depuis décembre 2013, les toilettes sèches sont construites, la coopérative a fini son deuxième exercice, une amorce de pisciculture serait née, une ruche en place et un projet d&amp;rsquo;élevage de poulets complèterait la diversité de l&amp;rsquo;outil économique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour les mordus voici le lien qui vous ramène au rapport de mission fait en ce début 2014,
&lt;a href=&#34;http://www.urgenceafrique.org/sites/default/files/temoignages-rapports-files/11.2013_rapport_mission_developpement_economique_sophie_b_0.pdf&#34;&gt;11.2013_rapport_mission_developpement_economique_sophie_b_0.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hanyigba au Togo</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/mission/Hanyigba-au-Togo/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/mission/Hanyigba-au-Togo/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/dmuj6V8.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;La République togolaise&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Entre Ghana à l&amp;rsquo;Ouest et Bénin, à l&amp;rsquo;Est le Togo est un des plus petits pays d&amp;rsquo;Afrique, sur 700 km de long sa largeur n&amp;rsquo;excède pas 100 Km.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il résulte de la division des deux emprises initialement sous contrôle allemand jusqu&amp;rsquo;en 14, et récupérées par le royaume uni et la France. Le Royaume Uni rattache son emprise au Ghana à l&amp;rsquo;ouest, la partie française reste Togo.
Le Togo entreprend son indépendance en avril 60 avec Sylvanus Olympio.
Présidé depuis 2005 par Fauré Gnassingbé, sa double élection est controversée.
Ses 7 millions d&amp;rsquo;habitants en 2012 se répartissent sur un maillage de ville qui ponctue le pays du Nord au Sud.
Parmi 50 ethnies représentées, le peuple Ewé est dominant au Sud, celles du groupe Gur dont les Kabiyè sont insyallées au Nord et centre.
Le climat est tropical.
La langue officielle est le français, mais on entend ausi beaucoup l&amp;rsquo;éwé et le kabiyé.
La pratique de la religion est dominée par l&amp;rsquo;animisme suivie du catholicisme dominant au sud.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Hanyigba Todji&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le village d&amp;rsquo;Hanyigba dont le nombre d&amp;rsquo;habitants fait toujours débat (de 1 500 à 4000??) est situé en pleine montagne à 9km de Kpalimé, soit 45 minutes de taxi-moto (zem) sur une piste quelque peu pentue!!! -le vécu reste intact-.
&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/N6H0DMM.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UA intervient depuis 3 ans dans les domaines récurrents de la santé l&amp;rsquo;éducation l&amp;rsquo;environnement et le développement économique.
Pour ce qui est du développement économique ,le soutien aux agriculteurs locaux se justifie par une reconquête des parcelles à usage de cacao et café, laissées pour compte pendant la crise économique , et la confortation de la coopérative mise en place en 2012 pour permettre aux paysans de vendre leur production dans de meilleures conditions.
J&amp;rsquo;ai proposé l&amp;rsquo;année dernière, après une première année de gestion de cette coopérative un programme d&amp;rsquo;actions visant à son développement, et sa pérennisation. L&amp;rsquo;état prospectif de cette deuxième année sera la clé d&amp;rsquo;entrée de ma mission cette année.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>URGENCE AFRIQUE Quésaco?</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/mission/Urgence-Afrique/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/mission/Urgence-Afrique/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/YklsiM0.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;ONG d&amp;rsquo;aide au développement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Créée en 2006, elle intervient dans 5 pays d&amp;rsquo;Afrique de l&amp;rsquo;Ouest: Bénin, Togo, Mali, Burkina-Faso et Sénégal. Laïque et totalement indépendante, Urgence Afrique ou &lt;strong&gt;UA&lt;/strong&gt; est une structure légère en France , 3 bénévoles, 2 salariés. Sa présence, par contre est forte sur le terrain, plus de 40 salariés , tous africains et du pays considéré..&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Son action&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;s&amp;rsquo;articule autour de 4 principaux programmes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Accès aux soins,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Accès à l&amp;rsquo;éducation,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Développement économique,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Protection de l&amp;rsquo;environnement&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_2&#34;&gt;Ses valeurs&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Respect des communautés avec lesquelles elle s&amp;rsquo;implique,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Professionalisme des équipes,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Transparence des actions.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_3&#34;&gt;et le bénévolat?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Urgence Afrique vous permet de partir en mission volontaire que je qualifierai plutôt de solidaire qu&amp;rsquo;humanitaire,- missions compatibles avec les thématiques des grands programmes ci-dessus, sur les localités où elle est d&amp;rsquo;ores et déjà présente.
Après sélection de votre candidature, tout volontaire peut personnaliser sa mission en fonction de ses compétences, disponibilité et pays recherché.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La participation financière du bénévole est indispensable au fonctionnement de l&amp;rsquo;ONG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les frais de participation servent à couvrir non seulement les frais de base directement induits par la mission (hébergement, déplacement, nourriture, eau&amp;hellip;.) mais aussi tous les frais indirects sans lesquels une mission ne pourrait avoir lieu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A titre indicatif, affectation des frais de mission (base 1mois):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;10% pour les frais de constitution du dossier,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;35% pour les frais liés directement à la présence du bénévole sur place.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;30% pour les frais de strucures sur place:les salariés de l&amp;rsquo;ONG sur place (chefs de programmes et correspondants)les frais de logistique (locaux sur place et charges)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;25% pour la participation au financement d&amp;rsquo;une partie des programmes sur le terrain, (investissements matériels, graines, équipements spécifiques etc&amp;hellip;.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour environ 550 000€ de recettes d&amp;rsquo;exploitation en 2013, la part des voyages solidaires représentent près de 50%.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_4&#34;&gt;Pour en savoir +  ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Allez donc sur le site:
 &lt;a href=&#34;http://www.urgenceafrique.org/&#34;&gt;http://www.urgenceafrique.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Togbota au Bénin</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/mission/Togbota-au-Benin/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/mission/Togbota-au-Benin/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/0vvAWt2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;La république du Bénin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;(ex Dahomey), à l&amp;rsquo;ouest du Nigéria a accédé à l&amp;rsquo;indépendance complète en 1960. Présidée par Thomas Boni Yayi depuis 2006, le Bénin possède une image très forte de pays démocratique dans toute l&amp;rsquo;Afrique subsaharienne.
Les 9,9 millions d&amp;rsquo;habitants en 2013 sont avant tout concentrés dans les plaines côtières méridionales.
Les ethnies dominantes respectent l&amp;rsquo;ancrage historique jouant du contraste: &amp;ldquo;Afrique des greniers&amp;rdquo; au Nord , grenier de maïs ou de mil. et &amp;ldquo;l&amp;rsquo;Afrique des paniers&amp;rdquo; aux abords de l&amp;rsquo;équateur qui avec son climat laisse à penser que &amp;ldquo;rien ne sert d&amp;rsquo;entreposer, il suffit de &lt;em&gt;porter&lt;/em&gt;&amp;rdquo;.
Parmi 40 ethnies différentes, celle des &lt;em&gt;Fons&lt;/em&gt; est dominante. On notera aussi, celles des Adjas, Yorubas, Sombas et Baribas.
Le climat est tropical, chaud et humide avec deux saisons des pluies, avril à juillet pour la grande et septembre à novembre pour la petite.
La langue &amp;ldquo;officielle&amp;rdquo; est le français, mais&amp;hellip;..on entend aussi le fong-be, yoruba, et gou-gbe et&amp;hellip;. le français d&amp;rsquo;Afrique, seul que je veux bien expérimenté!
Malgré les statistiques favorables à la représentation de la religion catholique, es religions animistes prédominent au Bénin, et la pratique du vaudou est très présente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;L&amp;rsquo;agglomération de Togbota&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Située à 60 km de Cotonou, capitale économique &lt;em&gt;(Porto Novo: capitale politique)&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Togbota&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; ne bénéficie d&amp;rsquo;aucune route d&amp;rsquo;accès et subit régulièrement les grandes crues des rivières So et Togbo. C&amp;rsquo;est en pirogue qu&amp;rsquo;il faut aller et le trajet sera donc d&amp;rsquo;une demi journée.!Avec les moyens locaux, les habitants mettent deux jours.
&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/11E3URG.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Le caractère isolé&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; de ce village et les conséquences dans son niveau de développement sont une motivation essentielle du positionnement d&amp;rsquo;UA, là-bas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Située dans le département de l’Ouémé l&amp;rdquo;agglomération&amp;rdquo; dépend
de la commune d’Adjohoun. Elle est parcourue par
la rivière Sô, qui la divise en deux grandes localités :
Togbota Agué et Togbota Oudjra.
De fait, l’agglomération ne dispose
d’aucune route d’accès, les véhicules à moteur ou les
animaux de trait sont inexistants. Les seuls moyens de
déplacement sont la pirogue ou la marche à pied.
Malgré la faible distance de Cotonou, il faut compter
une demi-journée de voyage avec un bon véhicule
pour se rendre à Togbota. Avec les moyens locaux, un
habitant pourrait mettre jusqu’à 2 jours.
Cette situation géographique spécifique, où
l’agglomération est enclavée entre deux rivières, aggrave l’isolement des habitants  en rendant
difficile l’accès et surtout en rendant peu visible la situation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Un environnement économique&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; quasi inexistant
A l’arrivée d’Urgence Afrique à Togbota en 2006, il  y avait très  peu de structures
économiques : pas de commerces, pas de marchés, pas de routes.
L’économie reposait essentiellement sur le troc et la vente de produits de base non transformés.
L’agglomération disposait  également de très peu d’activités agricoles ou artisanales lui permettant
de générer des revenus suffisants pour l’ensemble de la communauté. En effet, par tradition les
habitants vivaient essentiellement de la pêche. Face à la raréfaction des prises, ils se sont  tournés
progressivement vers le commerce du bois et  l’agriculture mais de façon rudimentaire et inorganisée.
Toutefois,  Togbota dispose de terres cultivables, riches, renouvelées chaque année par le dépôt de
limons et la proximité des grandes zones de consommation (Cotonou, Porto Novo, Lagos &amp;hellip;) renforce
le potentiel commercial de Togbota.
Depuis, Urgence Afrique a aidé à la création de groupements de femmes et de jeunes et développé
notamment la culture de contre-saison.  Si cette activité fonctionne bien, le projet de mise en place
d’une ferme solidaire permet de franchir une nouvelle étape dans le développement
économique de la commune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une forte pression démographique&lt;/strong&gt;
La population de l’agglomération est estimée  à 2 792 habitants selon le Recensement
National de Population de 2002. Elle est aujourd’hui plus proche des 5  000 habitants. La
démographie est galopante, les tensions qui en résultent sont de plus en plus fortes et se traduisent
par un appauvrissement général de la population et des anémies plus fréquentes. Il n’y a pas non
plus de politique maternelle et infantile (de type planning familial). Les femmes ne disposent d’aucun
moyen contraceptif, qui serait de toute façon refusé par les hommes, sans actions  d’éducation pour
la santé aussi bien en direction des femmes que des homm es. Les femmes ont en moyenne 8 enfants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une situation sanitaire inquiétante&lt;/strong&gt;
La situation sanitaire de Togbota est inquiétante mais les tendances sont encore inversables :
d’après les données fournies par les dispensaires, près de 90% de la population totale était affectée
d’une maladie endémique (Paludisme, Ulcère du Buruli, Bilharziose, etc.) avant l’arrivée de
l’association.
L’équipement médical était faible. La structure hospitalière la plus proche se trouvait à plus d’une
journée d’accès. Sur place, les moyens techniques et humains sont très limités. Ce sont généralement
des guérisseurs qui « soignent » les villageois qui ne font appel au dispensaire qu’en dernier recours
et très (trop) tard le plus souvent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La dégradation de l’environnement,&lt;/strong&gt; une menace pour Togbota
Une forte pression pèse sur l’environnement de Togbota ; une partie de la population a développé
l’exploitation et le commerce du bois, plusieurs conséquences résultent de cette activité :
- les berges de Togbota sont fragilisées  ;
- la désertification de la région est accentuée ;
- les dégâts causés par les deux montées des eaux annuelles sont amplifiés, la végétation ne retenant
plus la crue des fleuves So et Togbo. ;
- la menace d’extinction du singe Zinkaka est accentuée, son habitat étant directement affecté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expérience à Togbota&lt;/strong&gt;
Togbota est la première zone d’intervention d’Urgence Afrique, où ont été initiés les premiers
programmes de développement en 2006.
L’association intervient dans plusieurs domaines, l’objectif principal restant un développement
économique local dans le respect de l’environnement. Cet objectif, pour être atteint, doit être
accompagné de structures éducatives et sanitaires viables. Urgence Afrique a donc initié 5
programmes dans l’agglomération de Togbota :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eau&lt;/strong&gt; :  A son arrivée en 2006, l’association a démarré un projet d’adduction d’eau sur
la commune de Togbota. Après deux forages, un château d’eau et des pompes ont été construits.
L’autorisation pour relier le château d’eau aux pompes a été délivrée par l’admini stration béninoise
en 2011. Les travaux,  ont pris fin en mai 2012.  L’autorisation d’utilisation des bornes fontaine a été
délivrée en mai 2013.    L’arrivée de l’eau courante à Togbota permettra une avancée conséquente
dans plusieurs domaines, au niveau de la santé mais également au niveau de l’environnement
(facilitation de l’arrosage de pépinières pour le reboisement) et du développement économique
(évolution des techniques d’irrigation).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Santé&lt;/strong&gt; :  UA a pris la gestion du dispensaire de Togbota, laissé à
l’abandon, en 2008. Ce dispensaire est depuis reconnu par l’Etat, bien qu’il ne reçoive aucune aide
financière publique locale. L’association a renforcé le personnel de santé, consolidé sa formation et
assure la rotation du stock de médicaments.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Environnement&lt;/strong&gt; :  UA s’attache à protéger et à valoriser le patrimoine
naturel et atypique de la région ainsi que l’habitat du singe Zinkaka (espèce endémique du Sud Bénin
en voie de disparition), en sensibilisant les villageois afin qu’ils se sentent responsables et actifs dans
la survie de l’espèce. UA participe également activement au reboisement avec près de
1000 plants par mois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Développement économique&lt;/strong&gt; :  Depuis 2007, 10 groupements agricoles de femmes
réunissant 250 femmes ont été créés. En 2011, l’association a élargi ce programme en y intégrant les
jeunes. UA les a accompagnés dans les démarches administratives et les forme au
maraichage, à la culture de contre saison et à la gestion. Ce programme permet de réduire le  risque
de famine et d’augmenter les revenus des jeunes et des femmes. Ces groupements sont encadrés
par un  technicien agronome présent toute la semaine sur le  terrain pour suivre le programme et
assurer les formations.  En 2013, nous  avons débuté   la création d’une ferme solidaire  sur un  espace
de 4 hectares.  La  culture du mais, ananas, piment, gombo y sont développées. A plus long terme
nous envisageons d’y intégrer un espace petit élevage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Le développement de cette ferme solidaire est le point d&amp;rsquo;ancrage de ma mission.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Education&lt;/strong&gt; : Pour encourager la scolarisation des enfants, une distribution massive de
fournitures est organisée en début d’année dans chacune des deux écoles. Urgence Afrique aide
également  les collégiens à financer leurs frai s de scolarisation. De plus, des volontaires proposent
tout au long de l’année du soutien scolaire aux élèves afin de les aider à acquérir les bases de lecture
et d’écriture qu’ils ne maitrisent pas du tout. La Case des Enfants, inaugurée début 2010, prépa re les
enfants qui ne sont pas en âge d’être scolarisés à leur entrer à l’école en leur proposant des jeux
d’éveil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Urgence Afrique est donc bien implanté dans la commune de Togbota, et dispose de bases
solides pour initier un nouveau projet.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Quelques Chiffres&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Population : 5000 habitants environ
Part des enfants de moins de 20 ans : 57%
Taux d’alphabétisation : 33%
Mortalité infantile hors normes :
Selon les services de santé du département, près de 15 % des enfants n’atteignent pas l’âge de 5 ans  !chiffre sans doute sous estimé!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/AiF1rac.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le bilan et évaluation de la mission.</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/mission/bilan-de-la-mission/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/mission/bilan-de-la-mission/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;A Togbota&lt;/h2&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;A Hanyigba&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le déroulement de mission - le suivi</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/mission/Le-deroulement-de-mission/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/mission/Le-deroulement-de-mission/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;A Togbota&lt;/h2&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;A Hanyigba&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>