<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Ambitions on Automne en Afrique </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://infosofbentog.github.io/rubriques/ambitions/index.xml/</link>
    <language>fr-fr</language>
    
    
    <updated>Tue, 25 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</updated>
    
    <item>
      <title>Monter en grade</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Histoire%20de%20chefs/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Histoire%20de%20chefs/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Entre chefs&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ca chauffe fort cette semaine! La chefferie d&amp;rsquo;Hanyigba est convoquée chez le chef d&amp;rsquo;arrondissement! Abou chef de programme UA chez le Préfet&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eugène, le diplomate attitré et très percutant dans le jeu d&amp;rsquo;acteurs est convaincu, il faut m&amp;rsquo;emmener voir le chef d&amp;rsquo;arrondissement, très en colère contre UA et Abou, (je devrai peut être inverser l&amp;rsquo;ordre.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La délégation quitte le village en zem bien entendu, l&amp;rsquo;allure de mon pagne et un peu limite !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chef et chef&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/Chef-et-chef.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes dans la maison du chef d&amp;rsquo;arrondissement- Togbui Agodo VI, on attend,&amp;hellip; face à moi à droite le chef d&amp;rsquo;Hanyigba par intérim, à sa droite, le chef représentant des jeunes. Une table épaisse, un décor africain, nous sommes tous sur des chaises en bois massif, le chef d&amp;rsquo;arrondissement sera sur un tabouret, un peu plus haut que les nôtres. E. Hall aurait toute légitimité à traiter un chapitre sur les comportements sociologiques africains dans leurs rapports à autrui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous attendons un peu longtemps, le verre d&amp;rsquo;eau d&amp;rsquo;accueil est obligatoire, il est impossible de le refuser; on en verse même un peu au sol pour les ancêtres et les dieux. Je vois là mon angoisse monter&amp;hellip; comment ne pas boire cette eau qui inévitablement rendra mes intestins incontrolables et m&amp;rsquo;obligera à fuir comme un voleur en  pleine séance, mon bras droit Eugène notre diplomate fait un signe pour que le régime de faveur &amp;ldquo;bouteille de Voltic&amp;rdquo; me soit apportée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notre hôte arrive accompagné de ses conseillers. Salutations respectueuses et partagées et la séance commence.
Les propos en Ewé me permettent de simplement écouter et observer - quelques mots en français s&amp;rsquo;intègrent de ci de là- n&amp;rsquo;ayant sans doute pas leur semblable!! je note &amp;ldquo;précipiter&amp;rdquo;, ou 14 juillet, la justice&amp;hellip;puis &amp;ldquo;la loi du plus fort est toujours la meilleure&amp;hellip;. et surtout regarde cette belle leçon de respect et dignité. La prise de parole est calme, un temps de parole, certes beaucoup plus long que chez nous, mais qui vraisemblablement entoure les messages de soie, d&amp;rsquo;images, de proverbes et qui caresse ainsi la sensibilité et l&amp;rsquo;argumentaire en réponse de l&amp;rsquo;interlocuteur d&amp;rsquo;en face.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;observe aussi cette différence, un homme parle, les autres sont à l&amp;rsquo;écoute concentrés, ils ne laissent surtout aucun signe qui pourrait trahir leur point de vue. Les yeux sont fixes, les visages de cire, le torse droit, on ne visualise pas les mains. la parole est un art, elle est aussi propriété de son auteur et non un chiffon commun sur lequel on s&amp;rsquo;aggrippe, le tirant à soi au risque de le déchirer comme trop souvent dans nos échanges européens.
On peut imaginer troubadours ou artistes qui ont là une occasion de séduire leur public et de proposer le numéro , le grand numéro. Je savais bien que mon tour allait arriver et décidais de sortir mon tutu d&amp;rsquo;équilibriste, ne sachant trop d&amp;rsquo;ailleurs ce qui allait m&amp;rsquo;être reproché&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai encore quelques progrès à faire mais ai lissé progressivement les amertumes de Chef et enrobé de compréhensions complices les maladresses et piments d&amp;rsquo;Abou.
La séance a duré de 8 heures à 12h30.
Un break a eu lieu avec ce fameux &amp;ldquo;sodabi&amp;rdquo; boisson, que nous trouverions plus facilement dans nos rayons droguerie, côté DESTOP ou jardinerie côté Round Up. Après un 1° tour de ce tord boyaux,
La complicité bat son plein et le chef va chercher alors sa cuvée spéciale &amp;ldquo; le même mais mariné aux mandarines et dates&amp;rdquo;, ah oui autre chose, la cuvée du chef!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une 3° tournée s&amp;rsquo;annonce, je n&amp;rsquo;ose refuser ne voulant pas détruire d&amp;rsquo;un seul mauvais geste la portée de mon numéro, je m&amp;rsquo;aperçois être alors la seule à assumer le 3° Sodabi, à 12h à jeun sous 35°.
Dans un petit état avancé je vois alors un mouvement général, et mon ami Eugène demande au Chef de me décorer de ce collier en pierre très très convoité qu&amp;rsquo;il sort d&amp;rsquo;un de ses meubles&amp;hellip;.La reine d&amp;rsquo;Hanyigba!!! (avec un petit air éméché tout de même!)
Je vous laisse ainsi en compagnie de &amp;ldquo;Point de vue et image&amp;rdquo; et  voyez ci-dessous:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A la une de Gala&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/a-la-une-de-Gala.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De gauche à droite:
Le chef des jeunes, Abou qui entre temps nous a rejoint, le grand chef de canton, &amp;ldquo;la reine&amp;rdquo;, le chef de village d&amp;rsquo;Hanyigba, notre diplomate Eugène, et le bras droit du grand chef.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outre cette apparente mascarade, les échanges de ce petit échantillonage de gens était fort riche de sens: la chefferie, instance traditionnelle, le pouvoir et la délégation des services de l&amp;rsquo;Etat, le responsable d&amp;rsquo;ONG, le médiateur diplomate notable acteur déterminant du village, et le bénévole européen. Les thèmes de fond ont jailli à la surface: Où s&amp;rsquo;arrête l&amp;rsquo;assistanat? Y a t-il Désir ? et savent ils l&amp;rsquo;exprimer? Un capitalisme finissant pour une économie solidaire naissante chez nous&amp;hellip;. Une solidarité de survie évidente chez eux mais mortifiée si l&amp;rsquo;ombre de l&amp;rsquo;argent ou de l&amp;rsquo;appropriation de biens pointe le nez&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vraiment des échanges de très bon niveau ! Je suis invitée à revenir même sans UA&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Allez Hop Hop Hop</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/allez%20hop%20hop%20hop/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/allez%20hop%20hop%20hop/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Allez Hop Hop Hop, que ça saute!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Toujours bloquée par des commandes en souffrance de café, cacao, j&amp;rsquo;ai transféré mes énergies sur le projet de Pisciculture.
Bonne idée que de compléter les activités de la pépinière, de productions relais et pérennes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En l&amp;rsquo;état le projet a eu son heure de gloire!!! c&amp;rsquo;était en Mars Avril 2014, Hop Hop Hop, On creuse un trou&amp;hellip;..et puis &amp;hellip;&amp;hellip;.Plouf! plus rien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo d&amp;rsquo;un trou inachevé&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/un-trou-inacheve.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un trou sans circulation d&amp;rsquo;eau pour de la pisciculture!!!! mon fils pêcheur m&amp;rsquo;épinglerait!!! qui plus est sous ces climats.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai cogité et voici mes propositions:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo d&amp;rsquo;un projet imaginé&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/Projet-naif-mais-projet.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vous l&amp;rsquo;accorde mon niveau de dessin ne fait pas très ingénieur mais tout de même visez ces petits seaux qui récupèrent l&amp;rsquo;eau chargée de cacas de poissons pour arroser le potager !
Le grand trou devient un magnifique réservoir digne d&amp;rsquo;arroser les plants de café pendant la saison sèche!!! c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il y a de la suite dans les idées chez ce yovo !
Tout ça m&amp;rsquo;a valu quelques soirées pour calculer les volumes d&amp;rsquo;arrosoir nécessaires entre janvier et mars et me souvenir que dans un m3 on stocke 1000l.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je négocie le devis avec François le maçon local et ai convaincu ce soir Abou pour financer, lancer et FINIR le projet&amp;hellip;..J&amp;rsquo;insiste pour que ce soit un groupe de femmes qui gère cette sensible activité, le poisson devant être soigné puis fumé puis vendu et finir sa course dans le &amp;ldquo;fufu&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En attendant je vais calculer mon nombre de briques faites maison, sachant que pour 30 briques il me faut 4 brouettes de sable et un sac de ciment&amp;hellip;..Et oui les missions humanitaires sont un pélerinage vers le certificat d&amp;rsquo;études.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/Bricabrique.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalement certains de penser que tout ça c&amp;rsquo;est du BTP&amp;hellip;.. Pas si loin de son métier de base!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allez Hop Hop Hop&amp;hellip;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oh zut, j&amp;rsquo;ai oublié de me préoccuper de la ruche que j&amp;rsquo;avais suggéré l&amp;rsquo;année dernière et qui, en kit est bien arrivée dans la valise d&amp;rsquo;un bénévole, il y a de ça &amp;hellip;&amp;hellip;euh!!! 6 mois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toujours vide elle attend son essaim et là pour le nombre de coups d&amp;rsquo;ailes moi je suis sec! si quelqu&amp;rsquo;un a une idée ?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Débordée...je suis débordée</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/D%C3%A9bord%C3%A9e-je-suis-d%C3%A9bord%C3%A9e/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/D%C3%A9bord%C3%A9e-je-suis-d%C3%A9bord%C3%A9e/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alors que déjà, sur un seul mois cette année, je suis attendue pour traiter l&amp;rsquo;activité économique et financière d&amp;rsquo;une deuxième année de la coopérative, je consacre mes week-end à transformer cet amalgame d&amp;rsquo;écritures appliquées pourtant dans un ordi pour comprendre , synthétiser, contrôler, et simuler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bingo! je suis appelée pour renégocier le partenariat dUA avec le dispensaire. Ainsi, je saisis aussi l&amp;rsquo;ensemble des données relatives à l&amp;rsquo;activité et aux transactions financières du dispensaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Du papier au numérique&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/du-papier-au-numerique.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Edouard reprend ses cours de français, qu&amp;rsquo;il souhaite compléter avec la découverte de l&amp;rsquo;informatique; Victoire est venu m&amp;rsquo;avouer ses difficultés en lecture, alors qu&amp;rsquo;il est maintenant en CM2, il m&amp;rsquo;a fait un petit coup de charme et j&amp;rsquo;ai craqué. Cyprien, souhaite monter une ONG avec ABRAM, alors ils viennent chercher les conseils de Maman Sofi, et puis&amp;hellip;.J&amp;rsquo;ai relancé la mobilisation des membres de la coopérative à verser leur part sociale, mais c&amp;rsquo;est tellement mieux quand c&amp;rsquo;est le yovo qui déclenche des permanences pour venir se montrer: ça c&amp;rsquo;est le mercredi de 6 à 8h du mat, !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette semaine, je peinds les portes du prototype des toilettes sèches,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;prototype prêt à servir&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/prototype-pret-a-servir.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mon objectif est de le mettre en activité fin de semaine; il est construit depuis mars 2014&amp;hellip;. Nous finirons aussi la cloture autour du dispensaire&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo chasse aux boucs&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/chasse-aux-boucs.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;pour limiter la fréquentation des chèvres (et des boucs) dans le bâtiment, puis il me reste à lancer Roger dans son nouveau job d&amp;rsquo;assistant technique auprès des agriculteurs&amp;hellip;etc! ainsi je ne vois pas le temps passé..
et puis n&amp;rsquo;oublions pas&amp;hellip;..&amp;ldquo;les gammes de sachets&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le bouc et mystere</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/le-bouc-et-mystere/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/le-bouc-et-mystere/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Mais où est donc passé le bouc?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;le &amp;ldquo;chéwri dé sofi&amp;rdquo; est bel et bien vivant. Je l&amp;rsquo;ai confié à Olivier, Firmin, Etienne, Elie, Apollinaire, Thomas, Aniowanou, le groupe de jeunes constitué pour s&amp;rsquo;investir dans la ferme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils ont construit une bergerie et veulent développer un petit élevage d&amp;rsquo;ovins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo bergerie&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/bergerie1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UA les accompagne, car parmi les actions de sensibilisation, l&amp;rsquo;une d&amp;rsquo;entre elles est de faire évoluer le rapport aux animaux domestiques qui vivent en l&amp;rsquo;état en liberté au sein des habitations, ils ingurgitent donc n&amp;rsquo;importe quoi et restent porteurs de maladie, ils sont pourtant destinés à la consommation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo aquaporcs&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/Aquaporcs.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je l&amp;rsquo;ai commandé bien &amp;ldquo;équipé&amp;rdquo;, mon petit bouc, Valérie a opté pour une biquette, et en avant: le 1er couple est lançé, à peine sortis du sevrage, ils attendront encore quelques mois avant de voir naître leur progéniture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo le chewri de sofi&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/le-chewri-de-sofi.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Le groupe de jeunes ? comment ça marche?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ils sont constitués entre eux et travaillent régulièrement à la ferme, environ 4 jours sur 7, certains font des études d&amp;rsquo;agriculture ou autres, d&amp;rsquo;autres participent aux travaux agricoles de leur propre famille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo sarclage et jeunes&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/sarclage-et-jeunes.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour leurs travaux, ils sont rémunérés. Tous les mercredi ils ont une réunion où les décisions sont prises collectivement, ils versent à minima, chaque mercredi au pot et chacun: 250FCFA
Ils ont un champs à eux dans l&amp;rsquo;espace de la ferme et y développent ce qu&amp;rsquo;ils veulent en toute liberté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo Apollinaire au boulot&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/Apollinaire-au-boulot.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La décision de bergerie est pleinement de leur ressort: appropriation progressive de l&amp;rsquo;exploitation&amp;hellip;&amp;hellip;.Pourvu que ça dure.!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo bergerie&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/bergerie.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lutter contre le déboisement, c&#39;est aussi notre affaire!</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/reboisement/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/reboisement/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;La région de Togbota abrite dans ses forêts sacrées &lt;strong&gt;le zinkaka&lt;/strong&gt;, singe au ventre rouge en voie de disparition, ainsi que le mona, au ventre blanc!!
La préoccupation première d&amp;rsquo;UA* était à Togbota de participer à la protection de ces espèces et sensibiliser les populations, mais les gros ventres ronds bien mal remplis des petits habitants ont réorienté les préoccupations. Il n&amp;rsquo;empêche, que les habitants contraints de trouver une alternative à leur activité de pêcheur, exploitent la forêt et commercent des petits fagots avec les urbains qui font toujours la cuisine sur le feu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo deboisement&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/deboisement.jpg&#34; alt=&#34;Déboisement&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les constructions usent et abusent de l&amp;rsquo;accacia et les zinkakas, voient ainsi leur milieu diminué.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;A la pépinière nous préparons les plants&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avec Valérie et le gardien, Aniowanou, nous avons planté 1800 graines de Milenas, en une journée, plus communément appelés &amp;ldquo;arbre à allumette.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo graine&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/graine.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo milena petit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/milena-petit.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il grandit vite et offre un bois très dur et bien adapté à la construction et à la menuiserie. Il atteint son âge adulte en 3 ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo milena grand&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/milena-grand.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sera réinstallé pour partie à la ferme, pour partie dans les environs. Les autres espèces en gestation à la pépinière sont: le papayer, déjà bien implanté à la ferme, et l&amp;rsquo;accacia, plus vulnérable et lent dans son développement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo papayer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/papayer.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec la crue, je crains ne pouvoir rejoindre les zinkakas. Regardez les pour moi sur Google!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*UA : &lt;a href=&#34;http://www.urgenceafrique.org/&#34;&gt;Urgence Afrique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>