<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Ambitions on Automne en Afrique </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://infosofbentog.github.io/rubriques/ambitions/index.xml/</link>
    <language>fr-fr</language>
    
    
    <updated>Mon, 27 Oct 2014 00:00:00 &#43;0200</updated>
    
    <item>
      <title>Le bouc et mystere</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/le-bouc-et-mystere/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/le-bouc-et-mystere/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Mais où est donc passé le bouc?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;le &amp;ldquo;chéwri dé sofi&amp;rdquo; est bel et bien vivant. Je l&amp;rsquo;ai confié à Olivier, Firmin, Etienne, Elie, Apollinaire, Thomas, Aniowanou, le groupe de jeunes constitué pour s&amp;rsquo;investir dans la ferme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils ont construit une bergerie et veulent développer un petit élevage d&amp;rsquo;ovins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo bergerie&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/bergerie1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UA les accompagne, car parmi les actions de sensibilisation, l&amp;rsquo;une d&amp;rsquo;entre elles est de faire évoluer le rapport aux animaux domestiques qui vivent en l&amp;rsquo;état en liberté au sein des habitations, ils ingurgitent donc n&amp;rsquo;importe quoi et restent porteurs de maladie, ils sont pourtant destinés à la consommation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo aquaporcs&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/Aquaporcs.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je l&amp;rsquo;ai commandé bien &amp;ldquo;équipé&amp;rdquo;, mon petit bouc, Valérie a opté pour une biquette, et en avant: le 1er couple est lançé, à peine sortis du sevrage, ils attendront encore quelques mois avant de voir naître leur progéniture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo le chewri de sofi&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/le-chewri-de-sofi.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Le groupe de jeunes ? comment ça marche?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ils sont constitués entre eux et travaillent régulièrement à la ferme, environ 4 jours sur 7, certains font des études d&amp;rsquo;agriculture ou autres, d&amp;rsquo;autres participent aux travaux agricoles de leur propre famille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo sarclage et jeunes&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/sarclage-et-jeunes.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour leurs travaux, ils sont rémunérés. Tous les mercredi ils ont une réunion où les décisions sont prises collectivement, ils versent à minima, chaque mercredi au pot et chacun: 250FCFA
Ils ont un champs à eux dans l&amp;rsquo;espace de la ferme et y développent ce qu&amp;rsquo;ils veulent en toute liberté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo Apollinaire au boulot&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/Apollinaire-au-boulot.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La décision de bergerie est pleinement de leur ressort: appropriation progressive de l&amp;rsquo;exploitation&amp;hellip;&amp;hellip;.Pourvu que ça dure.!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo bergerie&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/bergerie.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lutter contre le déboisement, c&#39;est aussi notre affaire!</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/reboisement/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/reboisement/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;La région de Togbota abrite dans ses forêts sacrées &lt;strong&gt;le zinkaka&lt;/strong&gt;, singe au ventre rouge en voie de disparition, ainsi que le mona, au ventre blanc!!
La préoccupation première d&amp;rsquo;UA* était à Togbota de participer à la protection de ces espèces et sensibiliser les populations, mais les gros ventres ronds bien mal remplis des petits habitants ont réorienté les préoccupations. Il n&amp;rsquo;empêche, que les habitants contraints de trouver une alternative à leur activité de pêcheur, exploitent la forêt et commercent des petits fagots avec les urbains qui font toujours la cuisine sur le feu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo deboisement&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/deboisement.jpg&#34; alt=&#34;Déboisement&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les constructions usent et abusent de l&amp;rsquo;accacia et les zinkakas, voient ainsi leur milieu diminué.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;A la pépinière nous préparons les plants&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avec Valérie et le gardien, Aniowanou, nous avons planté 1800 graines de Milenas, en une journée, plus communément appelés &amp;ldquo;arbre à allumette.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo graine&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/graine.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo milena petit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/milena-petit.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il grandit vite et offre un bois très dur et bien adapté à la construction et à la menuiserie. Il atteint son âge adulte en 3 ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo milena grand&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/milena-grand.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sera réinstallé pour partie à la ferme, pour partie dans les environs. Les autres espèces en gestation à la pépinière sont: le papayer, déjà bien implanté à la ferme, et l&amp;rsquo;accacia, plus vulnérable et lent dans son développement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo papayer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/papayer.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec la crue, je crains ne pouvoir rejoindre les zinkakas. Regardez les pour moi sur Google!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*UA : &lt;a href=&#34;http://www.urgenceafrique.org/&#34;&gt;Urgence Afrique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>