<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Actualites on Automne en Afrique </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://infosofbentog.github.io/rubriques/actualites/index.xml/</link>
    <language>fr-fr</language>
    
    
    <updated>Thu, 13 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</updated>
    
    <item>
      <title>Gouvernance</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/gouvernance/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/gouvernance/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Gouvernance&amp;hellip;..Ici ausi la crise!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Et oui ici comme ailleurs, ça se chamaille!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La chefferie, gardienne des traditions et des donnes ancestrales du village devrait partager le pouvoir avec le CVD Comité Villageois de Développement, dont le renouvellement est en cours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conflit de classe, conflit de génération, conflit de pensées&amp;hellip;.On se tire dans les pattes! même sans spot médiatique&amp;hellip;..
Les notables et sachant ont le plus souvent au pouvoir, mais ça ne se partage pas &amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au coeur des problèmes de gestion du dispensaire, je navigue le plus adroitement possible entre COGES (Comité de Gestion) et Salariés, pour l&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;entre eux diplômé. J&amp;rsquo;y recherche la vérité, repousse sereinement les suspiscions, et pointe les écritures fnancières&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je provoque une négociation de salaires, un départ à la retraite, et un restructuration des effectifs !!! ouh là ! Prise de risque ..;Médiatrice du moment, tout le monde souhaite voir bouclé ce dossier avant mon départ&amp;hellip;.A suivre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le renouvellement d&amp;rsquo;un soutien financier d&amp;rsquo;UA est à la clé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, traîne aussi un climat de suspiscion envers l&amp;rsquo;ONG de la part de certains acteurs du village &amp;hellip;.
Abou chef de programme garderait un peu d&amp;rsquo;argent d&amp;rsquo;UA sous le coude&amp;hellip;et Abou de penser que les notables détournent les fonds d&amp;rsquo;UA, et les bénévoles jeunes et influençables de forcer le trait&amp;hellip;. Tout ça sans fait, sans chiffre, sans preuve tangible&amp;hellip;. des palabres qui entretiennent l&amp;rsquo;ambiance récurrente et nouricière de dame maîtresse &amp;ldquo;la corruption&amp;rdquo;.
Le renouvellement de la convention UA avec le village pour 3 ans se cherche dans ce bourbier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je reste seule et déterminée dans MON camps:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;La sagesse est de faire naître un maximum de bonheur dans un maximum de lucidité&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà aussi ce qui arrive quand on retourne au village, on voit la poussière sous le tapis.
N&amp;rsquo;est ce pas ainsi chez nous aussi ??&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>