<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Actualites on Automne en Afrique </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://localhost:1313/rubriques/actualites/index.xml/</link>
    <language>fr-fr</language>
    
    
    <updated>Sun, 30 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</updated>
    
    <item>
      <title>Un nouveau départ?</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/de%20retour/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/de%20retour/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;De retour ???&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les petits retards de mise en ligne des articles du week end dernier ont interpellé certains qui me pensaient ainsi rentrée!!! meuh non! je bosse moi!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abou ne sachant plus comment me remercier a décidé une surprise &amp;hellip;. Quoi !
et bien &amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Me r&amp;rsquo;habiller&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo en costume&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/en-costume.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je dois donc m&amp;rsquo;interroger ? Maintenant que je maîtrise mieux la parole &amp;ldquo;douce&amp;rdquo; , il faut soigner mon &amp;ldquo;paraître&amp;rdquo;&amp;hellip;. et Abou pense ainsi que je vais pouvoir mener les actions diplomatiques d&amp;rsquo;UA!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certes le retour approche et je quitterai doucement l&amp;rsquo;Afrique en réintégrant mon costume de &amp;ldquo;tout froid&amp;rdquo; presque noir et blan d&amp;rsquo;ailleurs, aux pieds de l&amp;rsquo;avion.
Il est censé partir cette nuit de Lomé vers minuit pour une escale à Bruxelles, et une arrivée à Roissy vers 10 heures.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je garderai sans doute l&amp;rsquo;envie de laisser quelques messages digérés sur ce blog après ces deux mois effrénés passés ici et là bas.
Mes travaux sur le Bénin sont encore à formaliser.
Contente de rentrer oui, parce que fatiguée, mais agitée , agitée au point de bien vite recommencer.
L&amp;rsquo;appréhension des routines maussades et tristesses chroniques ambiantes du Pays interrogent déjà les fondations de mon nouveau PROJET.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai un peu forcé sur les photos perso, non pas que mon Ego aurait pris un coup de chaud, c&amp;rsquo;était pour faire plaisir à mon fils Quentin qui, lui aux USA, aime voir ma bouille sur le blog! nous ne nous sommes pas vus depuis 4 mois!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vous tous merci de votre présence qui m&amp;rsquo;a accompagné et à bientôt certainement pour un mot de clôture&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>