<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Actualités on Automne en Afrique </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://localhost:1313/rubriques/actualitC3A9s/index.xml/</link>
    <language>fr-fr</language>
    
    
    <updated>Tue, 18 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</updated>
    
    <item>
      <title>Inauguration sans trombe</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/Inauguration%20sans%20grande%20pompe/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/Inauguration%20sans%20grande%20pompe/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ca y est, le prototype &amp;ldquo;toilettes sèches&amp;rdquo; est ouvert. En ce mardi à 6 heures du matin, petite réunion pour rappeler les dernières consignes et hop hop hop: cacas franco-togolais à l&amp;rsquo;unisson pour le prochain compost utile au Cacaooooooh!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;les heureuses élues le jour du lancement&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/les-heureuses-elues.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;émotion était là!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Petites explications&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Projet initié l&amp;rsquo;année dernière, à l&amp;rsquo;appui d&amp;rsquo;une étude à ma dispo et d&amp;rsquo;autres exemples déjà construits au Togo, voici les quelques grands principes&amp;hellip;.. pour celles et ceux qui adorent ces histoires de latrines et pour celles et ceux qui ne se souviennent plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo de l&amp;rsquo;avant&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/vue-de-l-avant.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notez les deux bidons récupérateurs d&amp;rsquo;urine. L&amp;rsquo;un une fois plein, sera stocké si possible au soleil mais bien fermé pendant 21 jours. Ce liquide chargé d&amp;rsquo;urée sera versé en petite quantité et dilué sur les sols ou dans le compost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo de l&amp;rsquo;arrière&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/vue-de-l-arriere.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notez les deux fosses aux portes fraichement peintes et noires, qui elles récupèrent, l&amp;rsquo;une après l&amp;rsquo;autre les matières solides.
Accompagnées de cendre de bois et de matière végétale, substitut de tout PQ, le casier une fois plein stockera ces fèces minimum 4 mois. Les matières ainsi récupérées proposeront un magnifique engrais pour la pépinière.L&amp;rsquo;autre toilette sera mis alors en action.
Ce prototype financé par UA et construit par les villageois et bénévoles devrait encourager la réalisation d&amp;rsquo;autres équipements du même type dans le village, qui en l&amp;rsquo;état offre &amp;ldquo;belle nature&amp;rdquo; pour déposer son engrais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais, là, à ce moment précis je sais que tout lecteur se dit mais&amp;hellip;&amp;hellip;.comment font-ils pour séparer le liquide du solide ?&amp;hellip;..n&amp;rsquo;est ce pas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo détail explicatif&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/detail-explicatif.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la source!!!Magique ! non ! j&amp;rsquo;ai essayé c&amp;rsquo;est possible! et pour le moment, il n&amp;rsquo;est pas prévu que les hommes utilisent cet engin! En France on serait déjà au tribunal pour discrimination !
Enfin malgré le duo, intimité assurée, un seul sanitaire est en action quand l&amp;rsquo;autre assèche son stocke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo duo&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/duo-mais-non-simultane.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour toutes questions complémentaires, adressez un mail.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gouvernance</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/gouvernance/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/gouvernance/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Gouvernance&amp;hellip;..Ici ausi la crise!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Et oui ici comme ailleurs, ça se chamaille!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La chefferie, gardienne des traditions et des donnes ancestrales du village devrait partager le pouvoir avec le CVD Comité Villageois de Développement, dont le renouvellement est en cours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conflit de classe, conflit de génération, conflit de pensées&amp;hellip;.On se tire dans les pattes! même sans spot médiatique&amp;hellip;..
Les notables et sachant ont le plus souvent au pouvoir, mais ça ne se partage pas &amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au coeur des problèmes de gestion du dispensaire, je navigue le plus adroitement possible entre COGES (Comité de Gestion) et Salariés, pour l&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;entre eux diplômé. J&amp;rsquo;y recherche la vérité, repousse sereinement les suspiscions, et pointe les écritures fnancières&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je provoque une négociation de salaires, un départ à la retraite, et un restructuration des effectifs !!! ouh là ! Prise de risque ..;Médiatrice du moment, tout le monde souhaite voir bouclé ce dossier avant mon départ&amp;hellip;.A suivre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le renouvellement d&amp;rsquo;un soutien financier d&amp;rsquo;UA est à la clé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, traîne aussi un climat de suspiscion envers l&amp;rsquo;ONG de la part de certains acteurs du village &amp;hellip;.
Abou chef de programme garderait un peu d&amp;rsquo;argent d&amp;rsquo;UA sous le coude&amp;hellip;et Abou de penser que les notables détournent les fonds d&amp;rsquo;UA, et les bénévoles jeunes et influençables de forcer le trait&amp;hellip;. Tout ça sans fait, sans chiffre, sans preuve tangible&amp;hellip;. des palabres qui entretiennent l&amp;rsquo;ambiance récurrente et nouricière de dame maîtresse &amp;ldquo;la corruption&amp;rdquo;.
Le renouvellement de la convention UA avec le village pour 3 ans se cherche dans ce bourbier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je reste seule et déterminée dans MON camps:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;La sagesse est de faire naître un maximum de bonheur dans un maximum de lucidité&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà aussi ce qui arrive quand on retourne au village, on voit la poussière sous le tapis.
N&amp;rsquo;est ce pas ainsi chez nous aussi ??&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Merci Merci</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/merci-merci/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/merci-merci/</guid>
      <description>&lt;p&gt;d&amp;rsquo;avoir voté pour Urgence Afrique, le village d&amp;rsquo;Hanyigba Todji va bénéficier d&amp;rsquo;une bibliothèque pour les enfants d&amp;rsquo;une valeur de 5000 euros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous allons faire des heureux&amp;hellip;..et leur reservons la surprise. Prudence avec le temps de la mise en place !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo enfant&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/photo-enfant-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/photo-enfants-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un retour au village</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/Retour-au-village/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/Retour-au-village/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Et oui émotion assurée, quand on revient au village après 1 an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo retour au village&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/de-retour-au-village.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout est intact, tout est pareil et pourtant tout a changé.
Un regard averti qui ne se laisse plus distraire par ces différences de culture, confort et autres détails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le regard des autres qui déjà marque une reconnaissance, &amp;ldquo;bonne arrivée&amp;rdquo; et quelques signes forts des adultes ou enfants qui savent, ils se souviennent aussi du prénom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un repérage des lieux qui ne mérite plus d&amp;rsquo;assistance de qui que ce soit, l&amp;rsquo;eau, les toilettes, les clés les bouteilles d&amp;rsquo;eau, le PQ,  les horaires de repas, tout cet essentiel qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a plus à apprendre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Je suis chez moi, au village d&amp;rsquo;Hanyigba Todji&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Confiance, légitimité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ce deuxième passage confirme une réelle crédibilité au petit yovo qui vient là bas comme bénévole, parmi tant de bénévoles, chaque année.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une confiance est établie, nous avons un peu de passé commun, cela soude nos relations, je suis encore plus crédible que l&amp;rsquo;an dernier. Les cultures de langues orales ont réellement une très bonne mémoire, autonomie oblige en l&amp;rsquo;absence de tuteurs, annexes, prothèses ou autres équipements que nos chères sociétés multiplient de plus en plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je suis tellemet étonnée d&amp;rsquo;entendre Boniface me redire une de mes dernières phrases, ou Eugène qui se souvient de mon anecdote ou enfin Clément -78 ans- qui reste encore ébahi de mon cadeau , un magnifique sweet &amp;ldquo;abercrombie&amp;rdquo; s&amp;rsquo;il vous plaît.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;infatigable &amp;ldquo;reine Sophie&amp;rdquo;, et oui! c&amp;rsquo;est ainsi que m&amp;rsquo;appelle Roger à la pépinière!
Ce retour laisse naître quelques ambiguités d&amp;rsquo;interprétation chez certains: &amp;ldquo;Tu vas donc t&amp;rsquo;installer au Togo ?&amp;rdquo; ou encore, quand peut être pourrai-je te rejoindre ? une certaine dynamique s&amp;rsquo;installe ainsi chez les séniors mais, je contrôle, et enraye la quête de l&amp;rsquo;innaccessible étoile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malheureusement d&amp;rsquo;autres bénévoles, certes plus jeunes, laissent des signes de rêve, ce qui peut vite faire tourner vinaigre certains de nos amis &amp;ldquo;ewé&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est comme ça que JOE s&amp;rsquo;est fait virer d&amp;rsquo;UA en Avril, il avait perdu la tête! et maintenant son job! et la jeune aguicheuse est belle et bien rentrée en France et ne reviendra pas!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confiance contrôlée, Amitiés modérées, et respect assuré.
Crédibilité exacerbée&amp;hellip;.là, je suis maintenant par contre et vraiment débordée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Photo ma nouvelle case **&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/ma-nouvelle-case-1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oui, elle a un petit air semblable à l&amp;rsquo;année dernière, quoique plus modeste encore. Mais j&amp;rsquo;y suis seule, et ces soirées à la lumière de la bougie  avec un petit podcast dans les oreilles sont un vrai moment de plénitude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/ma-nouvelle-case-2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>un long départ</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/Un-long-d%C3%A9part/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/Un-long-d%C3%A9part/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Dur-dur, de quitter Togbota&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Et oui, 1 mois déjà à Togbota&amp;hellip;. c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;heure de faire ses adieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/depart-emotion.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le départ prévu à 9h vendredi, fut lourd, compliqué et les visages étaient crispés. On ne montre rien, ou presque, mais cette fois j&amp;rsquo;en suis sûre les villageois sont très éprouvés de nos perpétuels départs. (j&amp;rsquo;avais quelques doutes dans ma possible interprétation l&amp;rsquo;année dernière en quittant Hannigba, pour ma part toute en larmes)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/depart-emotion3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les enfants n&amp;rsquo;ont pas le droit de marquer un quelconque geste d&amp;rsquo;humeur, j&amp;rsquo;ai pu voir des mamans exiger des enfants de saluer avec la main, même si Monna, Charlotte Delphin, Léonard&amp;hellip;.et beaucoup d&amp;rsquo;autres n&amp;rsquo;en avaient pas du tout envie..;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/depart-emotion2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;quand à Eric il s&amp;rsquo;est éclipsé discret pour ne pas avoir à dire au revoir à &amp;ldquo;Maman Sophie&amp;rdquo;, nous apprenions à lire tous les deux&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mais c&amp;rsquo;est tout de même avec Ipod qu&amp;rsquo;Eric rêve!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/eric-reve.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec les adultes, quelques photos qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;auront pas mais le plus important est de se savoir sélectionné &amp;hellip; Quelques extraits ci-joints.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/au-revoir1.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/au-revoir2.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/au-revoir3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais à 9 h notre pirogue avait mis les voiles&amp;hellip;. et le départ de Valérie  pour la France le soir même était le mobile majeur de ce départ matinal, on ne sait jamais&amp;hellip;. On peut avoir une panne.!!?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vers 11h, la pirogue réapparaît en difficulté avec un sac de 100 Kg de garri&amp;hellip; (Pour ceux qui ne savent pas ce qu&amp;rsquo;est le garri, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;ils ont boycotté un article il n&amp;rsquo;y a pas si longtemps!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous pouvons donc rejoindre avec tout notre bardas le taxi qui attend au delà de la &amp;ldquo;cwrue&amp;rdquo; (depuis 9h)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/avant-l-epreuve.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous filons cahin caha, escale au marché pour quelques piments, ananas, bananes plantains, chers à Valérie et &amp;hellip;&amp;hellip;.Pff, Pff, Pfff. stop en pleine piste. Il est 13heures; Une heure assez chaude ma foi!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/sur-le-carreau.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous aurons ainsi à survivre jusqu&amp;rsquo;à ce que cette voiture ne redémarre pas , soit 3h 30, sachez le en plein cagnard, et sans eau, c&amp;rsquo;est bien long.
Kevin, intériorise, Valérie angoisse, et Sophie opte pour faire le pitre de service.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après avoir épuisé les batteries des téléphones, -fin de semaine oblige-, les i.pod, appareils de photos et autres ont progressivement rendus l&amp;rsquo;âme.
Puis ce fut l&amp;rsquo;heure de la décision.
Rentrer coûte que coûte avec ou sans le garri.(ben oui, faut suivre!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un peu de zem, un peu de taxi brousse, un peu de zem&amp;hellip;Ca y est Nous voici à Cotonou, il est 19h, dans 1h30 Valérie enregistre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A 23 heures, notre chauffeur, toujours le nez dans son moteur ne lache pas prise. Eh!!! bonne décision donc!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>mais pourquoi donc un bouc</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/Mais-pourquoi-donc-ce-bouc/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/Mais-pourquoi-donc-ce-bouc/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Regardez comme il est mignon&amp;hellip;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Affaire à suivre&amp;hellip;.le bouc et mystère!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/mon-bouc.jpg&#34; alt=&#34;Mon bouc&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;mystère et bouc de gomme&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Togbota, on ne s&#39;ennuie pas!</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/a-togbota-on-ne-s-ennuie-pas/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Oct 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/a-togbota-on-ne-s-ennuie-pas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En complément des activités de la ferme, pourquoi ne pas donner un coup de main à la case des touts petits!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/leonard-et-delphin.jpg&#34; alt=&#34;Leonard et Delphin&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Léonard et Delphin sont fiers de montrer à Maman Yovo, leur performance en attendant de rejoindre le CE2 qui n&amp;rsquo;a toujours pas commençé!! et Maman Yovo est décontenancée de voir ces bambins qui ne savent pas lire !!
Comment trouver  tout ce temps nécessaire à reprendre tout à zéro!
Mais comment se faisse ? nom d&amp;rsquo;une pipe!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mes expériences de vendredi matin avec un groupe de 10 ne mérite pas photo!!
Je me suis fait débordée, mon autorité naturelle en a pris un coup, et pourtant chacun use de révérence et de s&amp;rsquo;il vous plait pour quitter le cadre !! sacrés zozos, totalement déstructurés; concentration, proche de 0, agitation proche de 10, règlements de comptes à la main permanents et pourtant, intérêts toujours en alerte&amp;hellip;..un doux mélange qui mériterait un tuteur pour 2 à 3 élèves!!!
Sophie a pris un coup de chaud!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peut-être, vendredi prochain, je rejoindrai le repiquage des oignons&amp;hellip;&amp;hellip;Pfff!!!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Point sur le volontariat au Bénin</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/volontariat/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Oct 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/volontariat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ce lundi, c&amp;rsquo;était la journée France Volontaire à l&amp;rsquo;institut Français de Cotonou. Représentant UA j&amp;rsquo;ai pu rencontrer l&amp;rsquo;ambassadrice de France et de nombreuses personnalités locales. C&amp;rsquo;était une belle occasion de rencontrer d&amp;rsquo;autres organismes d&amp;rsquo;autres actions; la thématique centrale étant &lt;strong&gt;la R.S.E.: la Responsabilité Sociétale des Entreprises&lt;/strong&gt;
Pour celles ou ceux que cela intéresse, j&amp;rsquo;ai ainsi glané quelques données caractérisant le volontariat français au Bénin:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/volontariat.png&#34; alt=&#34;PHOTO volontariat&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On distingue
&lt;strong&gt;3 catégories de Volontaires Internationaux d&amp;rsquo;Echange et de Solidarité (V.I.E.S.):&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les VIECH: missions courtes et ancrage sur l&amp;rsquo;initiation et l&amp;rsquo;échange,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les VEC: Missions courtes et ancrage sur l&amp;rsquo;échange et la Compétence,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le VSI: Coopération et Appui au développement et action humanitaire. Cela concerne des professionnels et stagiaires avec des séjours d&amp;rsquo;au moins 1 an.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En 2014, de janvier à Août, ont été dénombrés 763 volontaires français au Bénin.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;90% pour des missions inférieures à 6 mois&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7%      &amp;ldquo;         &amp;rdquo;   supériures à 6 mois&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;3% non renseigné&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;31% de ces volontaires viennent &amp;ldquo;hors dispositif&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;21% en congés solidarité&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;22% avec le statut de chantier solidaire&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;12% en tant qu stagiaire&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;7% en tant que bénévole volontaire.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;On notera 65 % de femmes pour 35% d&amp;rsquo;hommes&amp;hellip;..&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;48% ont de 18 à 25 ans.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;21%     de 25 à 35.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4%     de 35 à 55.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3%      + de 55.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;21% non identifié.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2% de 16 à 18 ans.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Les domaines d&amp;rsquo;intervention sont:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Animation Formation Education: 50%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Santé action sociale: 19%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Agriculture sécurité alimentaire environnement: 19%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Culture Patrimoine  : à peine 5%.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La région Atlantique littoral du Bénin capte 33% des effectifs totaux de volontaires. le Nord, moins sécuritaire est très déshérité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petit stand d&amp;rsquo;UA avec l&amp;rsquo;équipe locale:
Eugène, le Responsable UA Bénin, Léonel, que je ne présente plus et Audrey Responsable logistique et compta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/stand-UA.png&#34; alt=&#34;Photo Equipe UA&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propos, un peu moins seule de puis ce week end, nous sommes maintenant 8 basés à Cotonou: 5 en mission sur BOPA, autre site d&amp;rsquo;action d&amp;rsquo;UA et donc 2 de plus sur Togbota: Kevin 24 ans s&amp;rsquo;occupera de la case des tout petits et Valérie environ 52 viendra avec moi à la ferme. L&amp;rsquo;ambiance est globalement calme sereine et sympathique.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Histoire d&#39;Eau</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/Histoire-d-eau/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/Histoire-d-eau/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Togbota est sous l&amp;rsquo;eau! les rivières chargées en amont par le cumul des pluies de la longue saison humide qui s&amp;rsquo;arrête en juin, et celles de la courte saison démarrée en septembre permettent aux deux rivières qui flirtent avec le village de sortir aisément de leur lit, Ainsi c&amp;rsquo;est &amp;ldquo;la &amp;ldquo;kwrue&amp;rdquo;.
Est-ce plus fréquent et plus important qu&amp;rsquo;avant ? Je n&amp;rsquo;arrive pas à le savoir, ce qui reste étonnant, c&amp;rsquo;est que de nouvelles maisons se construisent dans l&amp;rsquo;eau !!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/maisons.png&#34; alt=&#34;Togbota est sous l&#39;eau!&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Difficile à vivre ? certes! mais décidément! quelle ténacité, quel déterminisme ! et puis il y a toujours une belle occasion de s&amp;rsquo;en amuser .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/rigolo.png&#34; alt=&#34;Enfants dans l&#39;eau&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais trop d&amp;rsquo;eau, c&amp;rsquo;est aussi plus d&amp;rsquo;eau; les latrines ou système d&amp;rsquo;évacuation des eaux usées sont engorgées &amp;hellip;donc abstinence recommandée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, trop d&amp;rsquo;eau, c&amp;rsquo;est pas d&amp;rsquo;eau. Les fontaines alimentées par un château en amont et installées dans chaque hameau du village sont cassées&amp;hellip;.vous avez dit KC !
et la réparation est &amp;hellip;..programmée!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi les pieds dans l&amp;rsquo;eau, Togbota boit l&amp;rsquo;eau de la rivière filtrée en &amp;ldquo;serrant les fesses&amp;rdquo; , ils attendent le ministère qui va venir distribuer des moustiquaires&amp;hellip;, c&amp;rsquo;est programmé&amp;hellip;&amp;hellip;.!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/on-attend.png&#34; alt=&#34;on attend&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Installation au village</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/Installation-au-village/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/Installation-au-village/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Depuis Cotonou, le village de Togbota est à environ 2h 2h30, 60 km avec une heure pour sortir de la marée urbaine de Cotonou et 1 heure de piste qui se termine dans l&amp;rsquo;eau.
Etant seule bénévole, cette première semaine, et la voiture de Gilbert étant cassée, &amp;hellip;.Vous avez dit KC !! j&amp;rsquo;ai fait ma première séance en Zem! Un grand moment de retrouvailles. J&amp;rsquo;ai pu aussi être témoin d&amp;rsquo;un accident que nous ne raconterons pas !!
Une zem pour quelques provisions et équipements &amp;ldquo;spécial yovo&amp;rdquo; (eau minérale et quelques fruits) et une zem pour mon sac et moi.
Jacques m&amp;rsquo;attendait avec sa pirogue pour finir le trajet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/jackpirogue.png&#34; alt=&#34;arrivee en pirogue&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le village de Togbota est très étiré de part et d&amp;rsquo;autre de la rivière, UA a construit deux grandes cases sur pilotis (bien vu), l&amp;rsquo;une dite case des &amp;ldquo;tout petits&amp;rdquo; et l&amp;rsquo;autre case des &amp;ldquo;bénévoles&amp;rdquo;
Mélanie assure les repas &amp;ldquo;bien locaux&amp;rdquo; ; je pense avoir déjà testé cette première semaine toute forme d&amp;rsquo;alimentation végétale: Maïs, Manioc, Igname, patate douce, banane, papaye, haricot&amp;hellip;. Reste la façon de cuisiner, qui propose soit pâte, purée, pâtée, ciment, etc&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;La case des benevoles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/casebenevole.png&#34; alt=&#34;la case des benevoles&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On reconnaîtra que le confort est &amp;ldquo;spartiate&amp;rdquo; mais nous n&amp;rsquo;avons pas les pieds dans l&amp;rsquo;eau&amp;hellip;.
Jacques et René sont les préposés à la pirogue, qui je le confirme est aussi assez sportif.!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Les joies de la collectivité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/dortoir.png&#34; alt=&#34;les joies de la collectivité&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La semaine se passe ici du lundi au vendredi, le week-end nous rejoignons Cotonou dans la villa d&amp;rsquo;UA. A mon arrivée de France j&amp;rsquo;y avais repéré quelques donnes d&amp;rsquo;inconfort, à mon retour de Togbota, je vais lui trouver de belles donnes de grand confort. Les forces de la relativité!!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bonne arrivée</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/arrivee-ok/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/arrivee-ok/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dans une ambiance plutôt calme et sereine avec Brussels airlines,
toute l&amp;rsquo;Afrique se retrouvait en escale à Bruxelles avant de  rejoindre ses vraies destinations&amp;hellip;
Cotonou en était, avant de desservir Abidjan.
Quelques manifestations de surveillance médicale étaient esquissées à l&amp;rsquo;aéroport d&amp;rsquo;arrivée, et équipé d&amp;rsquo;un masque, un béninois a pris ainsi la température de chaque voyageur&amp;hellip;débarquant!!! Folklore assuré.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gilbert, le chauffeur m&amp;rsquo;attendait mais avec un pote car sa voiture est cassée&amp;hellip;..! Une chaleur humide bien présente malgré les 21h ne nous a pas empêché de faire la conquête des abords de &amp;ldquo;Cototrou&amp;rdquo; pour rejoindre la villa d&amp;rsquo;Urgece Afrique. Une grande maisonnée plutôt propre avec des salles de bain à tous les étages, où seule celle du bas accorde une pression suffisante pour se rincer les doigts de pied.
Lionel, beau comme un astre et référent chargé de mission du développement de la ferme solidaire à Togbota m&amp;rsquo;attendait. Nous avons passé la matinée à faire connaissance, Il s&amp;rsquo;est raconté tel un vrai romancier. Il a 29 ans, une seule femme et une petite fille.
Notre villa est sous l&amp;rsquo;aéroport&amp;hellip;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout va bien..&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un petit mot</title>
      <link>http://localhost:1313/articles/Un-mot/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/articles/Un-mot/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pour celles et ceux qui s&amp;rsquo;en souviennent, la venue de l&amp;rsquo;automne m&amp;rsquo;invite à retrouver MON chemin de l&amp;rsquo;école, celui de repartir, de me retrouver dans cet environnement source et porteur de sens et d&amp;rsquo;énergie: l&amp;rsquo; Afrique.
Quitter cet écrin occidental, quoiqu&amp;rsquo;on en dise, douillet, nanti, serein, pérenne et sécurisé.
Epurer un instant mon &amp;ldquo;biotope&amp;rdquo; , chasser de la main les parasites, médias, stress, agressions, publicités, excès de consommation, tentations fébriles, flashs, lumières, factures, mails inutiles,&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip; générateurs de doutes, d&amp;rsquo;angoisse, de perte de conscience de ce qu&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;essentiel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les 2 mois passés au Togo, en octobre novembre 2013 m&amp;rsquo;ont apporté plus que des décennies sur les strapontins des pouvoirs locaux en charge de questions pourtant cruciales comme l&amp;rsquo;urbanisme!
La question de comment canaliser les forces du travail agricole d&amp;rsquo;un village démuni et retiré tel qu&amp;rsquo;Hanyigba Todji, pour lui assurer une meileure autonomie et pérennité est un exercice enthousiasmant. Le sourire l&amp;rsquo;accueil, la chaleur simple des habitants est source d&amp;rsquo;addiction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La réflexion menée avant l&amp;rsquo;été m&amp;rsquo;a convaincu de l&amp;rsquo;intérêt de retourner à Hanyigba, pour d&amp;rsquo;abord continuer le projet, le cas échéant, le réorienter et témoigner aux habitants de ma persévérance, de mes convictions à leurs côtés; c&amp;rsquo;est aussi une profonde émotion que de retrouver Eugène, Valère, Marie, Hélène, Céline, Abou et tous les autres&amp;hellip;&amp;hellip;.
&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/Sz6nJLA.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je rejoindrai donc Hanyigba le 27 octobre depuis le Bénin où je démarre ma mission le 27 septembre prochain à Togbota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, un automne bien agréablement chargé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plutôt assez sollicitée par de présumés abonnés je relance ce blog . Il devrait apporter un peu de &amp;ldquo;fun&amp;rdquo; à ceux qui ne peuvent lâcher les amarres et qui ont déjà repris le chemin d&amp;rsquo;une rentrée un peu moins exotique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vos commentaires sont toujours bien venus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A bientôt donc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sophie&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compléments apportés à la compréhension du phénomène Togbota</title>
      <link>http://localhost:1313/mission/complements-Togbota/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/mission/complements-Togbota/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Organisation administrative: Pouvoir? Politique? Gouvernance? Démocratie ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;organisation territoriale est un amalgame constitué d&amp;rsquo;une couche ancestrale traditionnelle mêlé d&amp;rsquo;un pouvoir étatique déconcentré sur un territoire démesuré. Nous sommes au delà de la journée à cheval de notre découpage départemental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aussi Togbota Agué, comme Togbota Oudjra dépendent de la commune d&amp;rsquo;Adjohoun qui regroupe 8 arrondissements et 57 villages ( environ 62 000 hab). La densité est de 183 hab/km².
Togbota et ses deux villages (Agué et Oudjra) est l&amp;rsquo;arrondissement le plus petit de la commune. Je vais rencontrer prochainement le chef d&amp;rsquo;arrondissement qui paraît il parle bien français.
Togbota Agué est un village il a un chef de village suggéré par le chef d&amp;rsquo;arrondissement et accepté par les habitants. C&amp;rsquo;est sur ce village qu&amp;rsquo; est la ferme et sur lequel je réside , il a 6 hameaux, j&amp;rsquo;habite à Zébé. Chaque hameau a un conseiller désigné par le chef de village.
Le chef de village est un ancien, le conseiller peut être jeune&amp;hellip;
Togbota Oudjra est l&amp;rsquo;autre village il a 7 hameaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ethnie traditionnelle de Togbota est celle des Wémés. la langue pratiquée est le Fon.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Quelques statistiques collectées sur Togbota&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Environ 5000 hab . 57% a moins de 20 ans.
Les femmes ont en moyenne 8 enfants, la polygamie laisse aux hommes le soin d&amp;rsquo;en faire entre 15 et 25!!
Une mortalité infantile qui bat des records: 15% des enfants n&amp;rsquo;atteignent pas l&amp;rsquo;âge de 5 ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Togbota a 2 écoles, une dans chaque village.
On peut évaluer 1 maître pour 70 enfants par classe.Peu de professeurs acceptent des postes dans ce &amp;ldquo;trou&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo école primaire de Togbota Agué&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/ecole-primaire-ague.png&#34; alt=&#34;Photo école primaire de Togbota Agué&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mes premières appréciations soulignent un réel sous développement avec des signes évidents de malnutrition des enfants. Un analphabétisme évident. Les femmes ne parlent pas du tout français, les jeunes n&amp;rsquo;ont plus !!! Bon nombre me disent avoir lâchés l&amp;rsquo;école. Le niveau de français de certains en classe de terminale me laisse pantois!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipement sanitaire du village est réduit à quasi 0. Aucune latrine publique, les latrines privées sont exceptionnelles. Le phénomène bi annuel de crue encourage le réflexe bien habituel de déféquer &amp;ldquo;là bas&amp;rdquo;.
l&amp;rsquo;école primaire en grève n&amp;rsquo;ouvrira de toutes façons pas avant la décrue, les latrines sont sous l&amp;rsquo;eau !!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le dispensaire repris par UA (2 salariés) 1 infirmier et un assistant est abrité dans une location de bâtiment des plus spartiate. Les femmes accouchent chez elles, le milieu masculin même médicalisé n&amp;rsquo;étant pas compatible avec des pratiques de milieu rural. La population est souriante mais désoeuvrée. Le niveau de résignation et de passivité semble être récurent et collégial. Je me laisse quelque temps pour apprécier la réaction des femmes et des jeunes face aux actions entreprises par UA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je note tout de même un manque réel d&amp;rsquo;activités et des jeunes de 12 15 ans qui passent des journées entières à bêtifier. Où est leur part de rêve???
Les tél portables sont partout, sauf pour les femmes !! eles n&amp;rsquo;y ont pas droit car &amp;ldquo;sinon, elles vont crier partout et faire des choses !!!!&amp;rdquo; (qu&amp;rsquo;on ne maîtrise pas)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un vrai signe d&amp;rsquo;encouragement:&lt;/strong&gt;
les enfants qui fréquentent la case des tout petits, mise en place par UA avec un bâtiment et un salarié permanent, complété de bénévoles régulièrement, sont très facilement identifiables  par leur niveau de français et quelques comportements structurés, ils adorent y aller, surtout les petites filles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo de la case des tout petits&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/casedespetits.png&#34; alt=&#34;Photo de la case des tout petits!&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>