<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Actualités on Automne en Afrique </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://infosofbentog.github.io/rubriques/actualitC3A9s/index.xml/</link>
    <language>fr-fr</language>
    
    
    <updated>Mon, 06 Oct 2014 00:00:00 CEST</updated>
    
    <item>
      <title>Point sur le volontariat au Bénin</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/volontariat/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Oct 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/volontariat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ce lundi, c&amp;rsquo;était la journée France Volontaire à l&amp;rsquo;institut Français de Cotonou. Représentant UA j&amp;rsquo;ai pu rencontrer l&amp;rsquo;ambassadrice de France et de nombreuses personnalités locales. C&amp;rsquo;était une belle occasion de rencontrer d&amp;rsquo;autres organismes d&amp;rsquo;autres actions; la thématique centrale étant &lt;strong&gt;la R.S.E.: la Responsabilité Sociétale des Entreprises&lt;/strong&gt;
Pour celles ou ceux que cela intéresse, j&amp;rsquo;ai ainsi glané quelques données caractérisant le volontariat français au Bénin:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/volontariat.png&#34; alt=&#34;PHOTO volontariat&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On distingue
&lt;strong&gt;3 catégories de Volontaires Internationaux d&amp;rsquo;Echange et de Solidarité (V.I.E.S.):&lt;/strong&gt;
- Les VIECH: missions courtes et ancrage sur l&amp;rsquo;initiation et l&amp;rsquo;échange,
- Les VEC: Missions courtes et ancrage sur l&amp;rsquo;échange et la Compétence,
- Le VSI: Coopération et Appui au développement et action humanitaire. Cela concerne des professionnels et stagiaires avec des séjours d&amp;rsquo;au moins 1 an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En 2014, de janvier à Août, ont été dénombrés 763 volontaires français au Bénin.&lt;/strong&gt;
90% pour des missions inférieures à 6 mois
 7%      &amp;ldquo;         &amp;rdquo;   supériures à 6 mois
 3% non renseigné&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;31% de ces volontaires viennent &amp;ldquo;hors dispositif&amp;rdquo;
21% en congés solidarité
22% avec le statut de chantier solidaire
12% en tant qu stagiaire
 7% en tant que bénévole volontaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On notera 65 % de femmes pour 35% d&amp;rsquo;hommes&amp;hellip;..
48% ont de 18 à 25 ans.
21%     de 25 à 35.
 4%     de 35 à 55.
 3%      + de 55.
21% non identifié.
 2% de 16 à 18 ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les domaines d&amp;rsquo;intervention sont:
Animation Formation Education: 50%.
Santé action sociale: 19%.
Agriculture sécurité alimentaire environnement: 19%.
Culture Patrimoine  : à peine 5%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La région Atlantique littoral du Bénin capte 33% des effectifs totaux de volontaires. le Nord, moins sécuritaire est très déshérité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petit stand d&amp;rsquo;UA avec l&amp;rsquo;équipe locale:
Eugène, le Responsable UA Bénin, Léonel, que je ne présente plus et Audrey Responsable logistique et compta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/stand-UA.png&#34; alt=&#34;Photo Equipe UA&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propos, un peu moins seule de puis ce week end, nous sommes maintenant 8 basés à Cotonou: 5 en mission sur BOPA, autre site d&amp;rsquo;action d&amp;rsquo;UA et donc 2 de plus sur Togbota: Kevin 24 ans s&amp;rsquo;occupera de la case des tout petits et Valérie environ 52 viendra avec moi à la ferme. L&amp;rsquo;ambiance est globalement calme sereine et sympathique.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Installation au village</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Installation-au-village/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Installation-au-village/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Depuis Cotonou, le village de Togbota est à environ 2h 2h30, 60 km avec une heure pour sortir de la marée urbaine de Cotonou et 1 heure de piste qui se termine dans l&amp;rsquo;eau.
Etant seule bénévole, cette première semaine, et la voiture de Gilbert étant cassée, &amp;hellip;.Vous avez dit KC !! j&amp;rsquo;ai fait ma première séance en Zem! Un grand moment de retrouvailles. J&amp;rsquo;ai pu aussi être témoin d&amp;rsquo;un accident que nous ne raconterons pas !!
Une zem pour quelques provisions et équipements &amp;ldquo;spécial yovo&amp;rdquo; (eau minérale et quelques fruits) et une zem pour mon sac et moi.
Jacques m&amp;rsquo;attendait avec sa pirogue pour finir le trajet.
&lt;img src=&#34;/jackpirogue.png&#34; alt=&#34;arrivee en pirogue&#34; /&gt;

Le village de Togbota est très étiré de part et d&amp;rsquo;autre de la rivière, UA a construit deux grandes cases sur pilotis (bien vu), l&amp;rsquo;une dite case des &amp;ldquo;tout petits&amp;rdquo; et l&amp;rsquo;autre case des &amp;ldquo;bénévoles&amp;rdquo;
Mélanie assure les repas &amp;ldquo;bien locaux&amp;rdquo; ; je pense avoir déjà testé cette première semaine toute forme d&amp;rsquo;alimentation végétale: Maïs, Manioc, Igname, patate douce, banane, papaye, haricot&amp;hellip;. Reste la façon de cuisiner, qui propose soit pâte, purée, pâtée, ciment, etc&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;La case des benevoles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/casebenevole.png&#34; alt=&#34;la case des benevoles&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On reconnaîtra que le confort est &amp;ldquo;spartiate&amp;rdquo; mais nous n&amp;rsquo;avons pas les pieds dans l&amp;rsquo;eau&amp;hellip;.
Jacques et René sont les préposés à la pirogue, qui je le confirme est aussi assez sportif.!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Les joies de la collectivité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/dortoir.png&#34; alt=&#34;les joies de la collectivité&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La semaine se passe ici du lundi au vendredi, le week-end nous rejoignons Cotonou dans la villa d&amp;rsquo;UA. A mon arrivée de France j&amp;rsquo;y avais repéré quelques donnes d&amp;rsquo;inconfort, à mon retour de Togbota, je vais lui trouver de belles donnes de grand confort. Les forces de la relativité!!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Histoire d&#39;Eau</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Histoire-d-eau/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Histoire-d-eau/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Togbota est sous l&amp;rsquo;eau! les rivières chargées en amont par le cumul des pluies de la longue saison humide qui s&amp;rsquo;arrête en juin, et celles de la courte saison démarrée en septembre permettent aux deux rivières qui flirtent avec le village de sortir aisément de leur lit, Ainsi c&amp;rsquo;est &amp;ldquo;la &amp;ldquo;kwrue&amp;rdquo;.
Est-ce plus fréquent et plus important qu&amp;rsquo;avant ? Je n&amp;rsquo;arrive pas à le savoir, ce qui reste étonnant, c&amp;rsquo;est que de nouvelles maisons se construisent dans l&amp;rsquo;eau !!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/maisons.png&#34; alt=&#34;Togbota est sous l&#39;eau!&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Difficile à vivre ? certes! mais décidément! quelle ténacité, quel déterminisme ! et puis il y a toujours une belle occasion de s&amp;rsquo;en amuser .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/rigolo.png&#34; alt=&#34;Enfants dans l&#39;eau&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais trop d&amp;rsquo;eau, c&amp;rsquo;est aussi plus d&amp;rsquo;eau; les latrines ou système d&amp;rsquo;évacuation des eaux usées sont engorgées &amp;hellip;donc abstinence recommandée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, trop d&amp;rsquo;eau, c&amp;rsquo;est pas d&amp;rsquo;eau. Les fontaines alimentées par un château en amont et installées dans chaque hameau du village sont cassées&amp;hellip;.vous avez dit KC !
et la réparation est &amp;hellip;..programmée!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi les pieds dans l&amp;rsquo;eau, Togbota boit l&amp;rsquo;eau de la rivière filtrée en &amp;ldquo;serrant les fesses&amp;rdquo; , ils attendent le ministère qui va venir distribuer des moustiquaires&amp;hellip;, c&amp;rsquo;est programmé&amp;hellip;&amp;hellip;.!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/on-attend.png&#34; alt=&#34;on attend&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bonne arrivée</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/arrivee-ok/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/arrivee-ok/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dans une ambiance plutôt calme et sereine avec Brussels airlines,
toute l&amp;rsquo;Afrique se retrouvait en escale à Bruxelles avant de  rejoindre ses vraies destinations&amp;hellip;
Cotonou en était, avant de desservir Abidjan.
Quelques manifestations de surveillance médicale étaient esquissées à l&amp;rsquo;aéroport d&amp;rsquo;arrivée, et équipé d&amp;rsquo;un masque, un béninois a pris ainsi la température de chaque voyageur&amp;hellip;débarquant!!! Folklore assuré.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gilbert, le chauffeur m&amp;rsquo;attendait mais avec un pote car sa voiture est cassée&amp;hellip;..! Une chaleur humide bien présente malgré les 21h ne nous a pas empêché de faire la conquête des abords de &amp;ldquo;Cototrou&amp;rdquo; pour rejoindre la villa d&amp;rsquo;Urgece Afrique. Une grande maisonnée plutôt propre avec des salles de bain à tous les étages, où seule celle du bas accorde une pression suffisante pour se rincer les doigts de pied.
Lionel, beau comme un astre et référent chargé de mission du développement de la ferme solidaire à Togbota m&amp;rsquo;attendait. Nous avons passé la matinée à faire connaissance, Il s&amp;rsquo;est raconté tel un vrai romancier. Il a 29 ans, une seule femme et une petite fille.
Notre villa est sous l&amp;rsquo;aéroport&amp;hellip;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout va bien..&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un petit mot</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Un-mot/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Un-mot/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pour celles et ceux qui s&amp;rsquo;en souviennent, la venue de l&amp;rsquo;automne m&amp;rsquo;invite à retrouver MON chemin de l&amp;rsquo;école, celui de repartir, de me retrouver dans cet environnement source et porteur de sens et d&amp;rsquo;énergie: l&amp;rsquo; Afrique.
Quitter cet écrin occidental, quoiqu&amp;rsquo;on en dise, douillet, nanti, serein, pérenne et sécurisé.
Epurer un instant mon &amp;ldquo;biotope&amp;rdquo; , chasser de la main les parasites, médias, stress, agressions, publicités, excès de consommation, tentations fébriles, flashs, lumières, factures, mails inutiles,&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip; générateurs de doutes, d&amp;rsquo;angoisse, de perte de conscience de ce qu&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;essentiel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les 2 mois passés au Togo, en octobre novembre 2013 m&amp;rsquo;ont apporté plus que des décennies sur les strapontins des pouvoirs locaux en charge de questions pourtant cruciales comme l&amp;rsquo;urbanisme!
La question de comment canaliser les forces du travail agricole d&amp;rsquo;un village démuni et retiré tel qu&amp;rsquo;Hanyigba Todji, pour lui assurer une meileure autonomie et pérennité est un exercice enthousiasmant. Le sourire l&amp;rsquo;accueil, la chaleur simple des habitants est source d&amp;rsquo;addiction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La réflexion menée avant l&amp;rsquo;été m&amp;rsquo;a convaincu de l&amp;rsquo;intérêt de retourner à Hanyigba, pour d&amp;rsquo;abord continuer le projet, le cas échéant, le réorienter et témoigner aux habitants de ma persévérance, de mes convictions à leurs côtés; c&amp;rsquo;est aussi une profonde émotion que de retrouver Eugène, Valère, Marie, Hélène, Céline, Abou et tous les autres&amp;hellip;&amp;hellip;.
&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/Sz6nJLA.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je rejoindrai donc Hanyigba le 27 octobre depuis le Bénin où je démarre ma mission le 27 septembre prochain à Togbota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, un automne bien agréablement chargé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plutôt assez sollicitée par de présumés abonnés je relance ce blog . Il devrait apporter un peu de &amp;ldquo;fun&amp;rdquo; à ceux qui ne peuvent lâcher les amarres et qui ont déjà repris le chemin d&amp;rsquo;une rentrée un peu moins exotique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vos commentaires sont toujours bien venus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A bientôt donc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sophie&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compléments apportés à la compréhension du phénomène Togbota</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/mission/complements-Togbota/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2014 00:00:00 CEST</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/mission/complements-Togbota/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Organisation administrative: Pouvoir? Politique? Gouvernance? Démocratie ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;organisation territoriale est un amalgame constitué d&amp;rsquo;une couche ancestrale traditionnelle mêlé d&amp;rsquo;un pouvoir étatique déconcentré sur un territoire démesuré. Nous sommes au delà de la journée à cheval de notre découpage départemental.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aussi Togbota Agué, comme Togbota Oudjra dépendent de la commune d&amp;rsquo;Adjohoun qui regroupe 8 arrondissements et 57 villages ( environ 62 000 hab). La densité est de 183 hab/km².
Togbota et ses deux villages (Agué et Oudjra) est l&amp;rsquo;arrondissement le plus petit de la commune. Je vais rencontrer prochainement le chef d&amp;rsquo;arrondissement qui paraît il parle bien français.
Togbota Agué est un village il a un chef de village suggéré par le chef d&amp;rsquo;arrondissement et accepté par les habitants. C&amp;rsquo;est sur ce village qu&amp;rsquo; est la ferme et sur lequel je réside , il a 6 hameaux, j&amp;rsquo;habite à Zébé. Chaque hameau a un conseiller désigné par le chef de village.
Le chef de village est un ancien, le conseiller peut être jeune&amp;hellip;
Togbota Oudjra est l&amp;rsquo;autre village il a 7 hameaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ethnie traditionnelle de Togbota est celle des Wémés. la langue pratiquée est le Fon.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Quelques statistiques collectées sur Togbota&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Environ 5000 hab . 57% a moins de 20 ans.
Les femmes ont en moyenne 8 enfants, la polygamie laisse aux hommes le soin d&amp;rsquo;en faire entre 15 et 25!!
Une mortalité infantile qui bat des records: 15% des enfants n&amp;rsquo;atteignent pas l&amp;rsquo;âge de 5 ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Togbota a 2 écoles, une dans chaque village.
On peut évaluer 1 maître pour 70 enfants par classe.Peu de professeurs acceptent des postes dans ce &amp;ldquo;trou&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo école primaire de Togbota Agué&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/ecole-primaire-ague.png&#34; alt=&#34;Photo école primaire de Togbota Agué&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mes premières appréciations soulignent un réel sous développement avec des signes évidents de malnutrition des enfants. Un analphabétisme évident. Les femmes ne parlent pas du tout français, les jeunes n&amp;rsquo;ont plus !!! Bon nombre me disent avoir lâchés l&amp;rsquo;école. Le niveau de français de certains en classe de terminale me laisse pantois!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipement sanitaire du village est réduit à quasi 0. Aucune latrine publique, les latrines privées sont exceptionnelles. Le phénomène bi annuel de crue encourage le réflexe bien habituel de déféquer &amp;ldquo;là bas&amp;rdquo;.
l&amp;rsquo;école primaire en grève n&amp;rsquo;ouvrira de toutes façons pas avant la décrue, les latrines sont sous l&amp;rsquo;eau !!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le dispensaire repris par UA (2 salariés) 1 infirmier et un assistant est abrité dans une location de bâtiment des plus spartiate. Les femmes accouchent chez elles, le milieu masculin même médicalisé n&amp;rsquo;étant pas compatible avec des pratiques de milieu rural. La population est souriante mais désoeuvrée. Le niveau de résignation et de passivité semble être récurent et collégial. Je me laisse quelque temps pour apprécier la réaction des femmes et des jeunes face aux actions entreprises par UA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je note tout de même un manque réel d&amp;rsquo;activités et des jeunes de 12 15 ans qui passent des journées entières à bêtifier. Où est leur part de rêve???
Les tél portables sont partout, sauf pour les femmes !! eles n&amp;rsquo;y ont pas droit car &amp;ldquo;sinon, elles vont crier partout et faire des choses !!!!&amp;rdquo; (qu&amp;rsquo;on ne maîtrise pas)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un vrai signe d&amp;rsquo;encouragement:&lt;/strong&gt;
les enfants qui fréquentent la case des tout petits, mise en place par UA avec un bâtiment et un salarié permanent, complété de bénévoles régulièrement, sont très facilement identifiables  par leur niveau de français et quelques comportements structurés, ils adorent y aller, surtout les petites filles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo de la case des tout petits&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/casedespetits.png&#34; alt=&#34;Photo de la case des tout petits!&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>