<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Articles on Automne en Afrique </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://infosofbentog.github.io/articles/index.xml/</link>
    <language>fr-fr</language>
    
    
    <updated>Sun, 30 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</updated>
    
    <item>
      <title>Un nouveau départ?</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/de%20retour/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/de%20retour/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;De retour ???&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Les petits retards de mise en ligne des articles du week end dernier ont interpellé certains qui me pensaient ainsi rentrée!!! meuh non! je bosse moi!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abou ne sachant plus comment me remercier a décidé une surprise &amp;hellip;. Quoi !
et bien &amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Me r&amp;rsquo;habiller&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;photo en costume&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/en-costume.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je dois donc m&amp;rsquo;interroger ? Maintenant que je maîtrise mieux la parole &amp;ldquo;douce&amp;rdquo; , il faut soigner mon &amp;ldquo;paraître&amp;rdquo;&amp;hellip;. et Abou pense ainsi que je vais pouvoir mener les actions diplomatiques d&amp;rsquo;UA!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certes le retour approche et je quitterai doucement l&amp;rsquo;Afrique en réintégrant mon costume de &amp;ldquo;tout froid&amp;rdquo; presque noir et blan d&amp;rsquo;ailleurs, aux pieds de l&amp;rsquo;avion.
Il est censé partir cette nuit de Lomé vers minuit pour une escale à Bruxelles, et une arrivée à Roissy vers 10 heures.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je garderai sans doute l&amp;rsquo;envie de laisser quelques messages digérés sur ce blog après ces deux mois effrénés passés ici et là bas.
Mes travaux sur le Bénin sont encore à formaliser.
Contente de rentrer oui, parce que fatiguée, mais agitée , agitée au point de bien vite recommencer.
L&amp;rsquo;appréhension des routines maussades et tristesses chroniques ambiantes du Pays interrogent déjà les fondations de mon nouveau PROJET.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai un peu forcé sur les photos perso, non pas que mon Ego aurait pris un coup de chaud, c&amp;rsquo;était pour faire plaisir à mon fils Quentin qui, lui aux USA, aime voir ma bouille sur le blog! nous ne nous sommes pas vus depuis 4 mois!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vous tous merci de votre présence qui m&amp;rsquo;a accompagné et à bientôt certainement pour un mot de clôture&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un départ tout en émotion...s</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/emotions/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/emotions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ce vendredi à 14 heures, encore à bricoler et partager les doléances d&amp;rsquo;un agriculteur Boniface, je ne savais pas que là bas tout le monde attendait&amp;hellip;. des enfants à foison, des anciens, des agriculteurs , les femmes, voisins, mon vieux frère Germain&amp;hellip;et les proches amis&amp;hellip;..et frères et soeurs, tous là! Imaginez le noeud à la gorge qui monte&amp;hellip;.Nos amis Africains retiennent bien mieux leur émotion&amp;hellip;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;arpente mon engin, dans ma tenue (sportive de reine)!!
et m&amp;rsquo;arrache de ces fortes images, gravées à jamais dans le cerveau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dernière descente&amp;hellip;. oui oui quand tout à coup je sens mon chauffeur Valère étrange, le corps déanmbulant de droite de gauche, je ne comprenais rien, il avait tout de même un carton peut être de 25 Kgs de bananes cadeaux pour la reine sur le guidon, moi quelques sacs à dos et&amp;hellip;.. Patatras! tous les deux en roulé boulé sur la piste un peu dans la banane!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valère amorti plutôt sur les bras. La  reine a opté pour le genou!! ma tenue de reine est bien trouée!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon rien de trop dramatique! notre pneu avant a craqué subitement aussi l&amp;rsquo;équilibre était hasardeux, mais il est pro et la chance nous a souri. La pente était relativement douce, et ma chute m&amp;rsquo;a évité de rester la peau accrochée au pot d&amp;rsquo;échappement tout chaud!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tel un cavalier, j&amp;rsquo;ai souhaité reprendre immédiatement un zem pour rentrer.
C&amp;rsquo;était à faire&amp;hellip;.c&amp;rsquo;est fait!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma petite claudication viendra ainsi compléter celle de ma pauvre valise qui a elle aussi perdu une roue à l&amp;rsquo;aller, et nous jouerons ainsi pour le retour de notre petit look &amp;ldquo;Vintage&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En route pour la suite</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/En%20route%20pour%20la%20suite/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/En%20route%20pour%20la%20suite/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;L&amp;rsquo;apothéose du chemin de novembre- la réunion publique&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Cette semaine bien mouvementée, ce mois bien agité&amp;hellip;.Résumons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3 ans qu&amp;rsquo;UA active ses bénévoles et financements dans le village d&amp;rsquo;Hanyigba sur les 4 domaines que nous connaissons bien: Santé Education Dvt Economique et Environnement.
Une convention cadre à renégocier pour 3 ans dés janvier 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un climat de suspiscion réciproque. Un découragement côté UA, une nécessité de remettre des équipes décisionnelles en place, Un Chef de canton récemment intronisé et mal informé et préparé par Abou&amp;hellip;&amp;hellip;
Hanyigba a désigné un nouveau CVD. Ce dernier va construire un programme pluri annuel de dvt sur lequel s&amp;rsquo;appuiera UA pour travailler. Le chef de canton est venu au village, il a été rassuré et tous les chefs ont clarifier la nécessité que les villageois mettent la main à la pâte et s&amp;rsquo;inscrivent plus clairement dans les projets&amp;hellip;. Beau travail non?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fin du processus a permis &amp;ldquo;dernière limite&amp;rdquo; de gongonner la tenue d&amp;rsquo;une réunion publique vendredi matin à 6 heures. J&amp;rsquo;étais &amp;ldquo;assise&amp;rdquo; sur les strapontins de la chefferie locale et du canton.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les assis&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/reunion-publique.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;et cette fois une belle leçon de &amp;ldquo;démocratie participative&amp;rdquo;
Même si les villageois sont debout. Chacun s&amp;rsquo;exprime, citique propose, fait rire, en toute quiétude avec un temps de parole illimité, tant que son numéro satisfait ses auditeurs&amp;hellip;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les debout&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/democratie-particpative.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nouvelle convention tripartite est née, elle absorbera celle que j&amp;rsquo;ai mise au point pour le dispensaire&amp;hellip;..et ainsi l&amp;rsquo;aventure continue &amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Revenir ? qui sait?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Se faire r&#39;habiller!!</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/se%20faire%20rhabiller/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/se%20faire%20rhabiller/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Se faire r&amp;rsquo;habiller pour l&amp;rsquo;hiver!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Mais d&amp;rsquo;où vient donc cette expression?
Un complot s&amp;rsquo;est préparé dans le village, le collier de la reine ne suffisait pas, ou peut être était ce mon look un peu décontract d&amp;rsquo;européenne froissée?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai été conviée chez Marie pour des mesures et le lendemain, ma tenue de Reine était disponible.
Indispensable pour les festivités du départ si bien préparées, tout le monde participait. Hélène avait tout préparé, Roger, Edouard, Valère, Jeanette, Marie, Clémentine, Laurent, Félix&amp;hellip;.Ils étaient tous là à déjeuner sur un grand banquet aménagé dans le couloir du dispensaire. Et il fallait des photos et des photos dont voici quelques extraits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Banquet&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/banquet.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tenue de reine&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/tenue-de-reine.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais que de reconnaissances!!! je n&amp;rsquo;en ai jamais eu le &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt; ème en 30 ans de carrière!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;**Vedette **
&lt;img src=&#34;/vedette.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une chaleur et une capacité à remercier, naturellement ancrée. Tous savent le dire, l&amp;rsquo;exprimer&amp;hellip;.les enfants aussi. C&amp;rsquo;est très très touchant et très très attachant!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais je ne le savais pas, alors! mais je n&amp;rsquo;avais pas fini de me faire habiller!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monter en grade</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Histoire%20de%20chefs/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Histoire%20de%20chefs/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Entre chefs&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ca chauffe fort cette semaine! La chefferie d&amp;rsquo;Hanyigba est convoquée chez le chef d&amp;rsquo;arrondissement! Abou chef de programme UA chez le Préfet&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eugène, le diplomate attitré et très percutant dans le jeu d&amp;rsquo;acteurs est convaincu, il faut m&amp;rsquo;emmener voir le chef d&amp;rsquo;arrondissement, très en colère contre UA et Abou, (je devrai peut être inverser l&amp;rsquo;ordre.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La délégation quitte le village en zem bien entendu, l&amp;rsquo;allure de mon pagne et un peu limite !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chef et chef&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/Chef-et-chef.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes dans la maison du chef d&amp;rsquo;arrondissement- Togbui Agodo VI, on attend,&amp;hellip; face à moi à droite le chef d&amp;rsquo;Hanyigba par intérim, à sa droite, le chef représentant des jeunes. Une table épaisse, un décor africain, nous sommes tous sur des chaises en bois massif, le chef d&amp;rsquo;arrondissement sera sur un tabouret, un peu plus haut que les nôtres. E. Hall aurait toute légitimité à traiter un chapitre sur les comportements sociologiques africains dans leurs rapports à autrui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous attendons un peu longtemps, le verre d&amp;rsquo;eau d&amp;rsquo;accueil est obligatoire, il est impossible de le refuser; on en verse même un peu au sol pour les ancêtres et les dieux. Je vois là mon angoisse monter&amp;hellip; comment ne pas boire cette eau qui inévitablement rendra mes intestins incontrolables et m&amp;rsquo;obligera à fuir comme un voleur en  pleine séance, mon bras droit Eugène notre diplomate fait un signe pour que le régime de faveur &amp;ldquo;bouteille de Voltic&amp;rdquo; me soit apportée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notre hôte arrive accompagné de ses conseillers. Salutations respectueuses et partagées et la séance commence.
Les propos en Ewé me permettent de simplement écouter et observer - quelques mots en français s&amp;rsquo;intègrent de ci de là- n&amp;rsquo;ayant sans doute pas leur semblable!! je note &amp;ldquo;précipiter&amp;rdquo;, ou 14 juillet, la justice&amp;hellip;puis &amp;ldquo;la loi du plus fort est toujours la meilleure&amp;hellip;. et surtout regarde cette belle leçon de respect et dignité. La prise de parole est calme, un temps de parole, certes beaucoup plus long que chez nous, mais qui vraisemblablement entoure les messages de soie, d&amp;rsquo;images, de proverbes et qui caresse ainsi la sensibilité et l&amp;rsquo;argumentaire en réponse de l&amp;rsquo;interlocuteur d&amp;rsquo;en face.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;observe aussi cette différence, un homme parle, les autres sont à l&amp;rsquo;écoute concentrés, ils ne laissent surtout aucun signe qui pourrait trahir leur point de vue. Les yeux sont fixes, les visages de cire, le torse droit, on ne visualise pas les mains. la parole est un art, elle est aussi propriété de son auteur et non un chiffon commun sur lequel on s&amp;rsquo;aggrippe, le tirant à soi au risque de le déchirer comme trop souvent dans nos échanges européens.
On peut imaginer troubadours ou artistes qui ont là une occasion de séduire leur public et de proposer le numéro , le grand numéro. Je savais bien que mon tour allait arriver et décidais de sortir mon tutu d&amp;rsquo;équilibriste, ne sachant trop d&amp;rsquo;ailleurs ce qui allait m&amp;rsquo;être reproché&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai encore quelques progrès à faire mais ai lissé progressivement les amertumes de Chef et enrobé de compréhensions complices les maladresses et piments d&amp;rsquo;Abou.
La séance a duré de 8 heures à 12h30.
Un break a eu lieu avec ce fameux &amp;ldquo;sodabi&amp;rdquo; boisson, que nous trouverions plus facilement dans nos rayons droguerie, côté DESTOP ou jardinerie côté Round Up. Après un 1° tour de ce tord boyaux,
La complicité bat son plein et le chef va chercher alors sa cuvée spéciale &amp;ldquo; le même mais mariné aux mandarines et dates&amp;rdquo;, ah oui autre chose, la cuvée du chef!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une 3° tournée s&amp;rsquo;annonce, je n&amp;rsquo;ose refuser ne voulant pas détruire d&amp;rsquo;un seul mauvais geste la portée de mon numéro, je m&amp;rsquo;aperçois être alors la seule à assumer le 3° Sodabi, à 12h à jeun sous 35°.
Dans un petit état avancé je vois alors un mouvement général, et mon ami Eugène demande au Chef de me décorer de ce collier en pierre très très convoité qu&amp;rsquo;il sort d&amp;rsquo;un de ses meubles&amp;hellip;.La reine d&amp;rsquo;Hanyigba!!! (avec un petit air éméché tout de même!)
Je vous laisse ainsi en compagnie de &amp;ldquo;Point de vue et image&amp;rdquo; et  voyez ci-dessous:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A la une de Gala&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/a-la-une-de-Gala.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De gauche à droite:
Le chef des jeunes, Abou qui entre temps nous a rejoint, le grand chef de canton, &amp;ldquo;la reine&amp;rdquo;, le chef de village d&amp;rsquo;Hanyigba, notre diplomate Eugène, et le bras droit du grand chef.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outre cette apparente mascarade, les échanges de ce petit échantillonage de gens était fort riche de sens: la chefferie, instance traditionnelle, le pouvoir et la délégation des services de l&amp;rsquo;Etat, le responsable d&amp;rsquo;ONG, le médiateur diplomate notable acteur déterminant du village, et le bénévole européen. Les thèmes de fond ont jailli à la surface: Où s&amp;rsquo;arrête l&amp;rsquo;assistanat? Y a t-il Désir ? et savent ils l&amp;rsquo;exprimer? Un capitalisme finissant pour une économie solidaire naissante chez nous&amp;hellip;. Une solidarité de survie évidente chez eux mais mortifiée si l&amp;rsquo;ombre de l&amp;rsquo;argent ou de l&amp;rsquo;appropriation de biens pointe le nez&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vraiment des échanges de très bon niveau ! Je suis invitée à revenir même sans UA&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Barbecue de bouc</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/du%20bouc%20encore%20du%20bouc/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/du%20bouc%20encore%20du%20bouc/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Du bouc, encore du bouc!!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, en pleine nature sous quelques palmiers, grand pique nique&amp;hellip;..avec barbecue de&amp;hellip;&amp;hellip;.boucs!
Certains en parlaient !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ca vous tente&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/ca-vous-tente.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ouh ça sent fort&amp;hellip;.sur le gril!
Ouh ça sent fort sous la langue&amp;hellip;.et pourtant, nous yovos, on hérite des morceaux nobles, car au Togo, ce qu&amp;rsquo;on préfère, ça reste les abats, testicules et la tête!!!! Ouh ça tourne le coeur!!
Tiens si on jeûnait, encore un peu aujourd&amp;rsquo;hui !!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;garden party&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/garden-party.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai compensé par les rythmes de djembé qui ont accompagné les festivités!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;djembe&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/djembe-djembe.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plutôt sympa quand même tout ça!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De la pure folie...douce!</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/de%20la%20pure%20folie/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/de%20la%20pure%20folie/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;De la pure folie&amp;hellip;..&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La semaine a été dentesque ! appelée pour dresser l&amp;rsquo;inventaire du dispensaire, j&amp;rsquo;ai découvert qu&amp;rsquo;à Hanyigba, on vend les comprimés à l&amp;rsquo;unité. Imaginez des conditionnements de 1000 petites pillules. On vend aussi les comprimés par plaquette, ou bien les sirops par ml&amp;hellip;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo détail dispensaire&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/inventaire-pendant.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/inventaire-apres.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Appelée aussi pour mener un entretien individuel et provoquer un départ à la retraite, j&amp;rsquo;ai pu constater que certaines similitudes relationnelles employeur employé traversaient les frontières, mais par contre, quand l&amp;rsquo;employeur a le même grand père que l&amp;rsquo;employé&amp;hellip;.là les débats atteignent les ancêtres. Nos deux ennemis de sang ont été difficiles à maîtriser&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais en fait cette semaine, c&amp;rsquo;était la livraison des cabosses, et les cabosses&amp;hellip;.ça n&amp;rsquo;attend pas! aussi sans relâche et entre deux j&amp;rsquo;ai planté et planté, vendredi le score à battre était 11 146!!!
Complètement vermoulue, le dos et les jambes en compote &amp;hellip;&amp;hellip;je ne veux plus entendre parler de pépinière!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Faire peur....c&#39;est lessentiel</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Faire%20peur/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Faire%20peur/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Faire peur c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;essentiel!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/photo-faire-peur.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Pour le vocabulaire spécialisé &amp;hellip;. On s&amp;rsquo;adapte!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo pour spécialistes&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/vocabulaire-de-specialistes.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Importations diversifiées</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/importations%20variees/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/importations%20variees/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Importations diverses ou variées&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ca y est Frédéric Lenoir est à Hanyigba Todji, Il parcourt les chemins du village.
Edouard, à qui j&amp;rsquo;ai offert mon petit manuel de &amp;ldquo;vie intérieure&amp;rdquo; est très fier, et s&amp;rsquo;installe dehors au vu et su de tout le monde avec son livre bien en évidence.
Mais aussi, le même petit livre était l&amp;rsquo;après midi même dans les mains de Marc qui s&amp;rsquo;est empressé de me le montrer&amp;hellip;..
Reste à approfondir si la lecture va emporter nos néo philosophe d&amp;rsquo;Hanyigba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Victoire vous montre son nouveau bracelet réalisé avec les élastiques apportés par Maman Sophie. Il a tenu aussi à m&amp;rsquo;en faire un.. En quelques poignées de minutes, les provisions étaient épuises et chacun est parti fiérot avec son nouveau bracelet.
La mode a touché Hanyigba&amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Victoire pose&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/Victoire-pose.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un petit couple</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/petit%20couple/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/petit%20couple/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Voyez ce petit couple, haut en couleur!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/petit-couple.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais comment dire non, quand on vous le demande si gentiment ?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inauguration sans trombe</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Inauguration%20sans%20grande%20pompe/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Inauguration%20sans%20grande%20pompe/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ca y est, le prototype &amp;ldquo;toilettes sèches&amp;rdquo; est ouvert. En ce mardi à 6 heures du matin, petite réunion pour rappeler les dernières consignes et hop hop hop: cacas franco-togolais à l&amp;rsquo;unisson pour le prochain compost utile au Cacaooooooh!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;les heureuses élues le jour du lancement&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/les-heureuses-elues.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;émotion était là!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Petites explications&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Projet initié l&amp;rsquo;année dernière, à l&amp;rsquo;appui d&amp;rsquo;une étude à ma dispo et d&amp;rsquo;autres exemples déjà construits au Togo, voici les quelques grands principes&amp;hellip;.. pour celles et ceux qui adorent ces histoires de latrines et pour celles et ceux qui ne se souviennent plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo de l&amp;rsquo;avant&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/vue-de-l-avant.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notez les deux bidons récupérateurs d&amp;rsquo;urine. L&amp;rsquo;un une fois plein, sera stocké si possible au soleil mais bien fermé pendant 21 jours. Ce liquide chargé d&amp;rsquo;urée sera versé en petite quantité et dilué sur les sols ou dans le compost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo de l&amp;rsquo;arrière&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/vue-de-l-arriere.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notez les deux fosses aux portes fraichement peintes et noires, qui elles récupèrent, l&amp;rsquo;une après l&amp;rsquo;autre les matières solides.
Accompagnées de cendre de bois et de matière végétale, substitut de tout PQ, le casier une fois plein stockera ces fèces minimum 4 mois. Les matières ainsi récupérées proposeront un magnifique engrais pour la pépinière.L&amp;rsquo;autre toilette sera mis alors en action.
Ce prototype financé par UA et construit par les villageois et bénévoles devrait encourager la réalisation d&amp;rsquo;autres équipements du même type dans le village, qui en l&amp;rsquo;état offre &amp;ldquo;belle nature&amp;rdquo; pour déposer son engrais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais, là, à ce moment précis je sais que tout lecteur se dit mais&amp;hellip;&amp;hellip;.comment font-ils pour séparer le liquide du solide ?&amp;hellip;..n&amp;rsquo;est ce pas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo détail explicatif&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/detail-explicatif.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la source!!!Magique ! non ! j&amp;rsquo;ai essayé c&amp;rsquo;est possible! et pour le moment, il n&amp;rsquo;est pas prévu que les hommes utilisent cet engin! En France on serait déjà au tribunal pour discrimination !
Enfin malgré le duo, intimité assurée, un seul sanitaire est en action quand l&amp;rsquo;autre assèche son stocke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo duo&lt;/strong&gt;
&lt;img src=&#34;/duo-mais-non-simultane.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour toutes questions complémentaires, adressez un mail.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Histoire de bouc .....</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/Histoire%20de%20bouc/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/Histoire%20de%20bouc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Combien voyez vous donc de sabots ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo chevre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/a-devenir-chevre.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A chacun son temps</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/A%20chacun%20son%20temps/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/A%20chacun%20son%20temps/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;A chacun son stress&amp;hellip;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour l&amp;rsquo;Européen, le temps existe objectivement et a des propriétés mesurables. L&amp;rsquo;Européen, à l&amp;rsquo;exception peut être du malin retraité, est au service du temps, il dépend de lui, il en est même le sujet.
Entre l&amp;rsquo;Homme et le temps s&amp;rsquo;installe un perpétuel conflit.
Au fait, qui va l&amp;rsquo;emporter ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour l&amp;rsquo;Africain, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;Homme qui influe sur le temps. Ce dernier n&amp;rsquo;existe pas par lui même.
Ne demandez pas à quelle heure partira ce taxi-brousse ou à quelle heure démarrera la réunion ?
Elle démarrera quand les participants seront là, qu&amp;rsquo;on se le dise!!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Allez Hop Hop Hop</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/allez%20hop%20hop%20hop/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/allez%20hop%20hop%20hop/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Allez Hop Hop Hop, que ça saute!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Toujours bloquée par des commandes en souffrance de café, cacao, j&amp;rsquo;ai transféré mes énergies sur le projet de Pisciculture.
Bonne idée que de compléter les activités de la pépinière, de productions relais et pérennes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En l&amp;rsquo;état le projet a eu son heure de gloire!!! c&amp;rsquo;était en Mars Avril 2014, Hop Hop Hop, On creuse un trou&amp;hellip;..et puis &amp;hellip;&amp;hellip;.Plouf! plus rien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo d&amp;rsquo;un trou inachevé&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/un-trou-inacheve.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un trou sans circulation d&amp;rsquo;eau pour de la pisciculture!!!! mon fils pêcheur m&amp;rsquo;épinglerait!!! qui plus est sous ces climats.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai cogité et voici mes propositions:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Photo d&amp;rsquo;un projet imaginé&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/Projet-naif-mais-projet.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vous l&amp;rsquo;accorde mon niveau de dessin ne fait pas très ingénieur mais tout de même visez ces petits seaux qui récupèrent l&amp;rsquo;eau chargée de cacas de poissons pour arroser le potager !
Le grand trou devient un magnifique réservoir digne d&amp;rsquo;arroser les plants de café pendant la saison sèche!!! c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il y a de la suite dans les idées chez ce yovo !
Tout ça m&amp;rsquo;a valu quelques soirées pour calculer les volumes d&amp;rsquo;arrosoir nécessaires entre janvier et mars et me souvenir que dans un m3 on stocke 1000l.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je négocie le devis avec François le maçon local et ai convaincu ce soir Abou pour financer, lancer et FINIR le projet&amp;hellip;..J&amp;rsquo;insiste pour que ce soit un groupe de femmes qui gère cette sensible activité, le poisson devant être soigné puis fumé puis vendu et finir sa course dans le &amp;ldquo;fufu&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En attendant je vais calculer mon nombre de briques faites maison, sachant que pour 30 briques il me faut 4 brouettes de sable et un sac de ciment&amp;hellip;..Et oui les missions humanitaires sont un pélerinage vers le certificat d&amp;rsquo;études.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/Bricabrique.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalement certains de penser que tout ça c&amp;rsquo;est du BTP&amp;hellip;.. Pas si loin de son métier de base!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allez Hop Hop Hop&amp;hellip;..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oh zut, j&amp;rsquo;ai oublié de me préoccuper de la ruche que j&amp;rsquo;avais suggéré l&amp;rsquo;année dernière et qui, en kit est bien arrivée dans la valise d&amp;rsquo;un bénévole, il y a de ça &amp;hellip;&amp;hellip;euh!!! 6 mois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toujours vide elle attend son essaim et là pour le nombre de coups d&amp;rsquo;ailes moi je suis sec! si quelqu&amp;rsquo;un a une idée ?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dispensaire</title>
      <link>http://infosofbentog.github.io/articles/dispensaire/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2014 00:00:00 &#43;0200</pubDate>
      
      <guid>http://infosofbentog.github.io/articles/dispensaire/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Coup d&amp;rsquo;oeil sur un dispensaire rural Togolais&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;A Hanyigba, le dispensaire dépend d&amp;rsquo;une organisation catholique, sa construction ayant été financé par ailleurs et en son temps par un curé Allemand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, il est totalement autonome en matière d&amp;rsquo;exploitation, les salariés ne sont pas fonctionnaires et pris en charge par l&amp;rsquo;Etat comme dans les équipements publics; ils ne sont pas tenus non plus d&amp;rsquo;avoir leur diplôme d&amp;rsquo;Etat d&amp;rsquo;infirmier ou autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant tout plutôt pharmacie que prestataire, la vente des médicaments représente 85% des recettes annuelles qui sont de l&amp;rsquo;ordre de 2 200 000 FCFA/an soit 3 400 € environ. Le reste est assuré de manière équitable par les soins médicaux et séjours sur lit, qui ne dépassent rarement une demi-journée, faute de moyens,  et la &amp;ldquo;maternité&amp;rdquo;. Un accouchement vous coûterait 2000FCFA, soit environ 3€. Femmes fragiles &amp;hellip;..s&amp;rsquo;abstenir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Côté Dépenses, l&amp;rsquo;essentiel est l&amp;rsquo;achat des médicaments, malgré quelques dons.
Le poids des salaires est en discussion mais reste le deuxième poste.
L&amp;rsquo;infirmier, Responsable principal gagne en l&amp;rsquo;état
30 000FCFA, et vise, 40 000FCFA. (60 € environ), soit un peu plus que le smic des fonctionnaires.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UA finance en l&amp;rsquo;état 600 000FCFA/an, &amp;hellip;&amp;hellip;.A suivre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>